<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE artikel-liste PUBLIC "-//picturesafe//DTD PMG Artikel Liste//EN" "pmg-artikel-liste.dtd">
<artikel-liste>
<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98543</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>8</seite-start>
      <seite-ende>8</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Briefe</seitentitel>
      <kurztitel>Der SPD-Abgeordnete Karl Lauterbach über den starken Einfluss der Pharmaindustrie</kurztitel>
      <rubrik>Briefe</rubrik>
      <ressort>Briefe</ressort>
      <dachzeile>Briefe</dachzeile>
      <titel>Wenn Lauterbach lauter wäre</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Nr. 52/2012, Der SPD-Abgeordnete Karl Lauterbach über den starken Einfluss der Pharmaindustrie</vorspann>
    <text>
        <absatz>Es ist schon nahezu pervers, dass Herr Lauterbach von sich behauptet, kein Lobbyist zu sein, und vor dem Druck mächtiger Lobbygruppen warnt. Kaum vorstellbar, dass die Rhön-Kliniken jemanden auf der Gehaltsliste haben, der nicht ihre Interessen vertritt. Dass ein Mann mit solchen kruden Vorstellungen als Gesundheitsexperte Gehör findet, ist kaum nachvollziehbar. Seine Ideen bezüglich des Lobbyismus sollte er zuerst einmal auf sich selbst anwenden.</absatz> 
  <absatz><i>Dr. Dieter Schlauch, Heidelberg</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Herr Professor Lauterbach, wären Sie lauter, würden Sie unverzüglich Ihr Bundestagsmandat ablegen.</absatz> 
  <absatz><i>Dr. med. Wolfgang Wagner,</i></absatz> 
  <absatz><i>Hünfelden (Hessen)</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Viele Gesetzesentwürfe, die aus dem jeweils federführenden Ministerium kommen, sind fachlich unzulänglich. Inzwischen gehört es geradezu zu den Spielregeln im Gesetzgebungsprozess, dass die Lobbyisten nicht nur die Interessen ihrer Branche vertreten, sondern auch objektive Verbesserungen einbringen.</absatz> 
  <absatz><i>Prof. Dr. Wolf-Rüdiger Heilmann, Berlin</i></absatz> 
   
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98629</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>12</seite-start>
      <seite-ende>13</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <person>  Kemna, Erwin - Tät#Täter</person>

    <signatur>  P/40/All/Fin/Re#Politik/Parteien/Allgemeines/Finanzen/Recht - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/Fin/So#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Finanzen/Allgemeines und Sonstiges - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  NPD</koerperschaft>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>NPD: Ex-Bundesschatzmeister Kemna vor Landgericht Münster</kurztitel>
      <rubrik>Panorama Deutschland</rubrik>
      <ressort>Panorama Deutschland</ressort>
      <dachzeile>NPD</dachzeile>
      <titel>Ex-Schatzmeister erneut vor Gericht</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz>Zu Beginn des Wahljahrs 2013 beschäftigt das fragwürdige Finanzgebaren der NPD erneut die Justiz. Ab dem 14. Januar muss sich der frühere Bundesschatzmeister der rechtsextremistischen Partei, Erwin Kemna, wegen Verstoßes gegen das Parteiengesetz vor dem Landgericht Münster verantworten. Der 62-Jährige ist angeklagt, in seiner Zeit als Schatzmeister die Einnahmen der NPD systematisch zu hoch angegeben und so rechtswidrige Zuschüsse aus der staatlichen Parteienfinanzierung in Höhe von 270&#x202F;000 Euro erschlichen zu haben. Kemna hat inzwischen die NPD verlassen, er bestreitet die Vorwürfe. Sein Verteidiger wollte sich vor Prozessbeginn nicht dazu äußern. Im Falle eines Schuldspruchs drohen Kemna bis zu drei Jahre Freiheitsstrafe. Bereits 2008 war er wegen Untreue verurteilt worden, er hatte mehrere hunderttausend Euro aus der Parteikasse abgezweigt. Der neue Prozess gegen den ehemaligen Schatzmeister wirft ein weiteres Schlaglicht auf die affärenreiche Buchführung der NPD: Erst im Dezember hatte das Bundesverwaltungsgericht entschieden, dass die Partei eine Strafzahlung von 1,27 Millionen Euro leisten muss.</absatz> 
   
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98861</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>12</seite-start>
      <seite-ende>12</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <person>  Gysi, Gregor - Ber#Beruf</person>

    <signatur>  P/56/Ges/Kam#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Wahlkampf - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/56/Ges/Kan#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Kandidaten - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  Die Linke</koerperschaft>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>Gysi wird Spitzenkandidat der Linken</kurztitel>
      <rubrik>Panorama Deutschland</rubrik>
      <ressort>Panorama Deutschland</ressort>
      <dachzeile>LINKE</dachzeile>
      <titel>Gysi macht's allein</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz>Im Machtkampf mit seiner Stellvertreterin Sahra Wagenknecht hat sich Linken-Fraktionschef Gregor Gysi offenbar durchgesetzt. Gysi werde alleiniger Spitzenkandidat für die Bundestagswahl, heißt es in seiner Partei. Der 64-Jährige hatte sich vehement gegen Wagenknecht als gleichberechtigte Co-Kandidatin gewehrt. Gysi kann die Bedingungen diktieren, "weil er weiß, dass es ohne ihn im Moment nicht geht", sagt ein führender Genosse.</absatz> 
  <absatz>Um Wagenknecht nicht übermäßig zu brüskieren, will Parteichefin Katja Kipping jedoch ein Kompetenzteam zusammenstellen, das Gysi im Wahlkampf unterstützen soll. Ihm sollen Wagenknecht, Kipping, der Finanzpolitiker Dietmar Bartsch und der Rüstungsexperte Jan van Aken angehören.</absatz> 
  <absatz>Während Wagenknecht als strikte Vertreterin eines linken Oppositionskurses gilt, zeigen sich Kipping und Bartsch grundsätzlich offen für ein Bündnis mit SPD und Grünen. Van Aken gehört keiner der drei großen Parteiströmungen an, ist aber ein enger Vertrauter von Kipping.</absatz> 
  <absatz>Bartsch, heißt es in der Linksfraktion, zögere noch mit einer Zusage. Ein Team in dieser Zusammensetzung bringe nach seiner Einschätzung nichts und sei vor allem eine "innerparteiliche Befriedungsmaßnahme". Außerdem signalisiere man damit der Öffentlichkeit, dass die eigene Partei einem Solo-Spitzenmann Gysi misstraue. Offiziell will die Parteispitze das Team Gysi nach der Wahl in Niedersachsen am 20. Januar vorstellen.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>ANDREAS HERZAU / LAIF</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Gysi (an der Ostsee)</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98246</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>14</seite-start>
      <seite-ende>14</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <signatur>  P/41/Ext/Rech/Geg#Politik/Innenpolitik/Extremismus/Rechtsextremismus/Gegenmaßnahmen - NRW#Nordrhein-Westfalen</signatur>

    <dokumentmerkmal>  Statistik</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>NRW: In vergangenen Jahren hat das Innenministerium 130 Neonazis beim Ausstieg aus der rechten Szene geholfen</kurztitel>
      <rubrik>Panorama Deutschland</rubrik>
      <ressort>Panorama Deutschland</ressort>
      <dachzeile>RECHTSEXTREME</dachzeile>
      <titel>130 Nazi-Aussteiger</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz>Das Innenministerium Nordrhein-Westfalens hat in den vergangenen Jahren 130 Neonazis beim Ausstieg aus der rechten Szene geholfen. Derzeit werden 40 Männer und Frauen betreut, mehr als doppelt so viele wie erwartet. Die Zahl, so das Ministerium, sei stark gestiegen, weil Innenminister Ralf Jäger (SPD) Neonazi-Kameradschaften in Dortmund, Hamm, Aachen und Köln verboten habe. Abtrünnige werden von ihren früheren Kameraden zuweilen brutal bestraft. Ein potentieller Aussteiger sei, so das Ministerium, kürzlich so schwer zusammengeschlagen worden, dass er drei Tage im Koma gelegen habe.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>CHRISTIAN BAUER / ACTION PRESS</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>NPD-Demonstration in Bochum 2008</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98767</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>15</seite-start>
      <seite-ende>15</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <signatur>  G/433/Ausl/Dis#Gesellschaft/Bevölkerung/Ausländer/Diskriminierung (Geo: Aufnahmeland) - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  G/433/Far/Dis#Gesellschaft/Bevölkerung/Farbige/Diskriminierung, Gewalt - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/42/Zw/Übe#Politik/Polizei/Zwischenfälle/Übergriffe von Polizisten - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  Bundespolizei</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Statistik</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>Rassismusvorwürfe gegen Beamte der Bundespolizei</kurztitel>
      <rubrik>Panorama Deutschland</rubrik>
      <ressort>Panorama Deutschland</ressort>
      <dachzeile>BUNDESPOLIZEI</dachzeile>
      <titel>Klagen über Rassismus</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz>Bei der Bundespolizei häufen sich Beschwerden von Reisenden, die sich von Beamten rassistisch behandelt fühlen. Seit Mai 2009 listeten die Bundespolizeidirektionen 57 Fälle auf, in denen sich Betroffene oder Zeugen beklagten, dass Menschen aufgrund ihrer ausländischen Herkunft oder ihrer Hautfarbe von Bundespolizisten diskriminiert worden seien, etwa bei Kontrollen in Zügen. In einem Fall monierte eine Hauptdirektorin beim Europäischen Patentamt, dass eine ihrer Mitarbeiterinnen immer wieder aufgrund ihrer Hautfarbe gezielt kontrolliert werde. Bei der Bundespolizeidirektion im ostdeutschen Pirna beschwerte sich ein Mann, der angab, dass die Bundespolizeibeamten nur Menschen mit nicht weißer Hautfarbe kontrollierten. Ein anderer gab zu Protokoll, er sei bei einer Leibesvisitation wegen seiner Beschneidung als Jude bezeichnet worden. Die Beschwerden richteten sich gegen acht von neun Bundespolizeidirektionen. Fehler räumte die Bundespolizei aber nur in zwei der 57 Fälle ein.</absatz> 
  <absatz>In der Auflistung fehlen allerdings jene Vorkommnisse, die die Bundespolizeidirektion Koblenz betreffen. Dort hatte ein deutscher Student geklagt, weil er wegen seiner schwarzen Hautfarbe gezielt kontrolliert worden war, mindestens drei weitere hatten sich ebenfalls dort beschwert. Im Oktober erklärte das Oberverwaltungsgericht Rheinland-Pfalz die Praxis des sogenannten Racial Profiling, das die Beamten im Fall des Studenten zugegeben und angewandt hatten, für rechtswidrig. Nach dem Urteil entschuldigte sich die Bundespolizei bei ihm.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>ROBERTO PFEIL / DAPD</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Personenkontrolle im Regionalzug</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98753</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>22</seite-start>
      <seite-ende>24</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Pfister, René</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Repinski, Gordon</autor-name></autor>
    <person>  Gabriel, Sigmar - I#Interviews</person>
    <person>  Steinbrück, Peer - übe#Zitate über die Person</person>

    <signatur>  P/40/E/Pol/Wir#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Politik/Wirtschaftspolitik - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/56/Ges/Kam#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Wahlkampf - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/56/Ges/Kan#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Kandidaten - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  SPD</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Stellungnahme</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Titel</seitentitel>
      <kurztitel>    Interview mit Parteichef Sigmar Gabriel über Wahlkampfpannen und den Versuch, wieder in die Offensive zu kommen    </kurztitel>
      <rubrik>Titelgeschichte Interview Deutschland</rubrik>
      <ressort>Titel</ressort>
      <titel>"Ein Riesenbohei"</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>SPD-Chef Sigmar Gabriel, 53, über den unglücklichen Start des Kanzlerkandidaten und den Versuch seiner Partei, wieder in die Offensive zu kommen</vorspann>
    <text>
        <absatz><b>SPIEGEL: </b>Herr Gabriel, bereuen Sie inzwischen, dass Sie nicht selbst Kanzlerkandidat geworden sind?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Nein, warum sollte ich?</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Weil Ihr Kandidat Peer Steinbrück erst mit seinen Vortragshonoraren negativ aufgefallen ist ...</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>... ach Gott ...</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>... und jetzt der Meinung ist, dass der Kanzler zu wenig verdient. Manchmal könnte man den Eindruck gewinnen, Steinbrück will unbedingt, dass Merkel Kanzlerin bleibt.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Diese Debatte zeigt wohl eher, wie man im Wahlkampf gezielt Missverständnisse aufbauschen kann. Ich habe selbst vor ein paar Wochen in einem Interview gesagt: "Dass der deutsche Bundeskanzler weniger verdient als ein Direktor einer mittelgroßen Sparkasse, finde ich nicht angemessen." Damals gab es allgemeine Zustimmung. Jetzt wiederholt Peer Steinbrück diesen Satz, und plötzlich gibt es ein Riesenbohei. Das ist doch albern. Ihm ging es doch nicht darum, ein höheres Gehalt für das Amt zu fordern, das er selbst anstrebt.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Die Frage ist: Was ist ein angemessenes Kanzlergehalt? Eine halbe Million? Eine Million? Oder 17 Millionen? So viel verdient VW-Chef Martin Winterkorn.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Ich finde eine andere Frage viel wichtiger: Wieso wird angesichts dieser unfassbar hohen Gehälter in Vorstandsetagen eigentlich die ehrliche Arbeit ganz normaler Arbeitnehmer so schlecht bezahlt?</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Wären Sie so dusselig gewesen, als Kanzlerkandidat darüber zu klagen, dass man als Kanzler zu wenig verdient?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Ich finde an Steinbrücks Tatsachenbeschreibung nichts Skandalöses. Allerdings sollte sich die Diskussion eher um die Löhne und Renten der ganz normalen Arbeitnehmer in Deutschland drehen und nicht um die Spitzengehälter in Politik und Wirtschaft.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Im Moment dümpelt die SPD bei den Umfragen bei höchstens 30 Prozent. Von einem Steinbrück-Bonus kann keine Rede sein.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>30 Prozent sind immerhin 7 Prozentpunkte mehr als bei der vorigen Bundestagswahl, und das ist neun Monate vor der Bundestagswahl ziemlich gut. Im Mitte-links-Parteienspektrum gibt es nun mal vier Parteien, wenn Sie die Piraten dazunehmen. Mitte-rechts gibt es nur eineinhalb: die Union und die fast nicht mehr sichtbare FDP. Dass es die Union in dieser Situation erst einmal leichter hat, ist klar. Wir stehen gerade erst am Anfang des Wahlkampfs. Natürlich ist es unser Ziel, am Ende deutlich über 30 Prozent zu liegen.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Die Frage ist nur, wie? Ein großes Thema ist im Moment die Euro-Krise. Warum sollen die Bürger SPD wählen, wenn sie im Bundestag allen Rettungspaketen der Regierung zustimmt?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Es ist in Deutschland eine gute Tradition, dass in außenpolitischen Fragen Regierung und Opposition den Konsens suchen. Opposition um der Opposition willen ist ein ziemlich einfältiges Konzept, das eher zur Linkspartei passt als zur SPD. Aber man muss nicht der SPD angehören, um festzustellen, dass es wohl eher Frau Merkel war, die sich den Forderungen der SPD angeschlossen hat als umgekehrt.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Würde die Europapolitik einer SPD-geführten Regierung anders aussehen als die von Angela Merkel?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Ja, das würde sie. Wir hätten einerseits viel früher auf Wachstum gesetzt. Inzwischen hat die von Frau Merkel erzwungene Sparpolitik Europa in eine Wirtschaftskrise getrieben. Es ist aber auch der Habitus von Frau Merkel. Ich weiß, dass er in Deutschland populär ist. Frau Merkel hat lange Zeit gedacht, sie müsse gar nicht verhandeln, sie hat ihren Willen mit der wirtschaftlichen Macht Deutschlands durchgesetzt. Es wird wohl lange dauern, bis wir das europäische Misstrauen gegenüber Deutschlands Macht wieder beseitigt haben.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Man könnte auch sagen: Merkel hat in Brüssel deutsche Interessen verteidigt.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Wenn das wenigstens so wäre. Aber der Verzicht auf Wachstumsimpulse und die ungebremsten Spekulationen auf den Finanzmärkten haben doch die Krise vergrößert und nicht verkleinert. Nun wird es für die deutschen Arbeitnehmer und Steuerzahler richtig teuer: Wenn Europa wirtschaftlich in die Knie geht, trifft es das Exportland Deutschland besonders hart.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Die SPD fordert neue Wachstumsprogramme. Wer soll die bezahlen?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Erstens brauchen wir die Besteuerung der Finanzmärkte. Die Spekulanten in Banken und Börsen müssen endlich einen Beitrag zur Bewältigung der Krise leisten. Erst als die SPD mit der Ablehnung des europäischen Fiskalpakts drohte, war Frau Merkel bereit, die Finanzmarktbesteuerung voranzubringen. Zweitens müssen wir aufhören, über 40 Prozent des EU-Haushalts für Agrarsubventionen auszugeben. Und dann verdient der deutsche Finanzminister auch noch prächtig an den hohen Zinsen für die Euro-Krisenländer. Wir müssen einen Teil dieses Geldes wieder in Europa investieren.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Deutsches Geld für Europa - wie ein Wahlkampfschlager klingt das nicht.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Das mag auf den ersten Blick so sein. Aber ein Wachstumsprogramm ist weit besser, als den Deutschen ständig vorzumachen, Europa würde kein Geld kosten, gleichzeitig aber den deutschen Steuerzahler heimlich über die Zentralbank immer mehr in die Haftung für die europäischen Banken hineinzutreiben.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Werden Sie im Wahlkampf deutsche Waffenlieferungen in autoritäre Staaten wie Saudi-Arabien zum Thema machen?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Ja. Es ist doch ein Skandal, dass die Kanzlerin einerseits von einer werteorientierten Außenpolitik spricht, die Demokratiebewegung in Arabien lobt und andererseits Panzer an Diktaturen wie Saudi-Arabien liefert. Wir müssen zurück zu unserer alten Linie: Keine Waffen in Krisengebiete. Ich bin nicht stolz darauf, dass Deutschland einer der größten Waffenexporteure der Welt ist. Es kann auch nicht sein, dass der Bundessicherheitsrat mit seinen Entscheidungen über Waffenexporte ohne Kontrolle der Öffentlichkeit und des Parlaments tagt. Wir sind nicht mehr im Kalten Krieg. Nach jeder Zusage des Bundessicherheitsrats zu einem Rüstungsgeschäft muss der Bundestag informiert werden.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Mit welchen innenpolitischen Themen wollen Sie Merkel angreifen?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Zuallererst muss es um Werte und Prinzipien gehen, die unter der Führung von Frau Merkel verwahrlost sind. Drei Themen werden für uns wichtig sein: Gerechtigkeit, Sicherheit, Vorsorge. Gerechtigkeit nicht nur bei der Verteilung der Steuerlast, sondern beispielsweise auch mit Blick auf den Mindestlohn. Die Sicherheit, dass Anstrengung und Leistung wieder zu einem festen Arbeitsplatz und fairer Bezahlung führen. Und Vorsorge durch bessere Bildungsangebote von der Kita bis zur Ganztagsschule. In all diesen Bereichen ist die Bilanz der Regierung Merkel verheerend. Unter ihrer Ägide ist die Spaltung des Landes in Arm und Reich größer geworden.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Jetzt malen Sie schwarz. Die Arbeitslosigkeit ist heute so niedrig wie seit der Wiedervereinigung nicht mehr.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Deutschland spricht ja gern über die oberen zehntausend der Gesellschaft und zu wenig über den normalen Lebensalltag. Wir streiten uns über die Frauenquote in Aufsichtsräten und reden viel weniger über die Frauen, die im Supermarkt an der Kasse stehen oder im Pflegedienst arbeiten. Wieso spricht kaum jemand darüber, dass in Deutschland Frauen 22 Prozent weniger Lohn als Männer bekommen? Eine SPD-geführte Bundesregierung jedenfalls wird ein Gesetz einbringen, das diese Ungleichbehandlung verbietet.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Im Moment steht Ihre Partei nicht für soziale Gerechtigkeit, sondern für Steuererhöhungen. Noch vor einem Jahr hat Ihr Kandidat Peer Steinbrück gesagt: "Man darf die Starken in ihrer Leistungswilligkeit nicht so provozieren und so verprellen, dass sie den Solidarvertrag aufkündigen." Hat der Mann nicht recht?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Natürlich hat Peer Steinbrück recht. Deshalb werden wir die Steuern auch nicht auf das Niveau der Kohl-Zeit erhöhen. Damals lag der Spitzensteuersatz bei 53 Prozent. Wir erhöhen die Einkommensteuer ab 100&#8239;000 Euro Jahreseinkommen moderat auf 49 Prozent und sorgen gleichzeitig mit der Vermögensteuer dafür, dass auch die Reichen in Deutschland ihren Anteil an der Finanzierung des Gemeinwesens leisten.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Im Moment gibt es aber noch keinen Plan, wie die Vermögensteuer aussehen soll. Wie wollen Sie zum Beispiel verhindern, dass Unternehmen, die in die roten Zahlen gerutscht sind, noch zusätzlich belastet werden?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Unsere Vermögensteuer wird Substanzbesteuerung verhindern. Deswegen wollen wir, dass die Vermögensteuer niemals einen bestimmten Prozentsatz des jährlichen Gewinns eines Unternehmens übersteigen darf. Ein Unternehmen, das nur geringe Gewinne oder sogar Verluste macht, zahlt demnach auch keine Vermögensteuer.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Wie viel soll die Vermögensteuer einbringen?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Zwischen fünf und zehn Milliarden Euro im Jahr. Das Geld brauchen wir auch, weil wir allein in die Bildung 20 Milliarden Euro mehr investieren wollen.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Da fehlen aber noch 10 bis 15 Milliarden Euro.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Die Erhöhung des Spitzensteuersatzes wird mindestens sechs Milliarden Euro bringen. Darüber hinaus werden wir unsinnige Subventionen abschaffen - das Mövenpick-Gesetz genauso wie beispielsweise die ökologisch unsinnigen Privilegien für spritfressende Dienstwagen. Außerdem sind wir dafür, die Familienförderung radikal umzubauen.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Wie soll das aussehen?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Erstens wollen wir das Ehegatten-Splitting für neu verheiratete Paare abschaffen. Der Staat muss Familien unterstützen, nicht Alleinverdienerehen. Zweitens: Es ist doch absurd, dass wohlhabende Bürger über den Kinderfreibetrag am Ende mehr Geld vom Staat für ihre Kinder bekommen als ärmere Familien, die auf das Kindergeld angewiesen sind.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Wie wollen Sie das ändern?</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Wir werden das Kindergeld und den sogenannten Kinderzuschlag zusammenlegen, der sozial schwachen Familien zugutekommt. Im Moment erhält eine Familie mit Durchschnittseinkommen 184 Euro Kindergeld für das erste Kind. Wir wollen dies für Familien, die bis zu 3000 Euro pro Monat verdienen, auf maximal 324 Euro erhöhen. Das kostet natürlich Geld. Deshalb wollen wir - drittens - im Gegenzug den Kinderfreibetrag abschmelzen, von dem nur Besserverdiener profitieren.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL: </b>Gerhard Schröder hat kürzlich gesagt, wenn die SPD selbstbewusst zu seiner Agenda stehen würde, wäre sie heute die stärkste sozialdemokratische Partei Europas. Ihnen scheint die Agenda eher peinlich zu sein.</absatz> 
  <absatz><b>Gabriel: </b>Im Gegenteil: Viele Teile der Agenda 2010 verteidige ich, ich nenne nur mal das Programm für Ganztagsschulen oder die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe. Rückblickend wird man aber sagen müssen, dass es auch Fehler gegeben hat, etwa die Unterschätzung dessen, was bei der Liberalisierung des Arbeitsmarktes herauskam: ein gigantischer Niedriglohnsektor. Ich glaube, die Agenda war nicht hinreichend sozial ausbalanciert. Wir haben eben nicht zeitgleich die Vermögensteuer eingeführt. Wir haben nicht zeitgleich einen Mindestlohn durchgesetzt. Jetzt haben wir die Chance, das hinzuzufügen, was damals fehlte.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>MAURICE WEISS / Der Spiegel</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Sozialdemokrat Gabriel</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>TOBIAS SEELIGER / SNAPSHOT-PHOTOGRAPHY</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Sozialproteste in Berlin: </b> "Merkels Bilanz ist verheerend" 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
   
  <absatz>Interview: René Pfister, Gordon Repinski</absatz> 
   
  
      



    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98581</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>24</seite-start>
      <seite-ende>25</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Fröhlingsdorf, Michael</autor-name></autor>
    <person>  Wahl, Stephan - Por#Porträts</person>

    <signatur>  P/56/Lan/Kam#Politik/Wahlen/Landeswahlen/Wahlkampf - Nds#Niedersachsen</signatur>
    <signatur>  P/56/Lan/Kan#Politik/Wahlen/Landeswahlen/Kandidaten - Nds#Niedersachsen</signatur>
    <signatur>  P/56/Lan/Umf#Politik/Wahlen/Landeswahlen/Umfragen - Nds#Niedersachsen</signatur>

    <koerperschaft>  SPD</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Grafik</dokumentmerkmal>
    <dokumentmerkmal>  Statistik</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Titel</seitentitel>
      <kurztitel>     Niedersachsenwahl:  Unauffällig und unbekannt - SPD-Kandidat Stephan Weil hat dennoch gute Chancen, Ministerpräsident zu werden    </kurztitel>
      <rubrik>Titelgeschichte</rubrik>
      <ressort>Titel</ressort>
      <dachzeile>NIEDERSACHSENWAHL</dachzeile>
      <titel>So normal</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Er hält ungern Reden, er drängt sich nicht auf, viele Bürger kennen ihn nicht - und doch hat Stephan Weil gute Chancen, Ministerpräsident zu werden.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Der Weihnachtsmann sieht bekanntlich alles. Manchmal ist allerdings selbst er ratlos. Etwa bei der Frage, wer der Typ mit der schwarzen Wollmütze sei, der gerade eine Schokolade aus seinem Sack gefischt hat. Stephan Weil? Nee, nie gehört. Muss man den kennen?</absatz> 
  <absatz>Es ist kurz vor Heiligabend. Der Spitzenkandidat der SPD für die niedersächsische Landtagswahl ist ins Weserbergland gereist. Nun steht der 54-Jährige bei Schneetreiben auf dem Weihnachtsmarkt von Holzminden. Die örtliche SPD-Landtagsabgeordnete hat den Gast aus Hannover zum Eisstockschießen eingeladen. Doch nur ein paar alte Männer nehmen Notiz davon, wie sich Weil müht, mit seinen Lederschuhen auf dem glatten Untergrund Haltung zu bewahren.</absatz> 
  <absatz>Was muss ein Kandidat tun, den niemand kennt? Er muss reisen, sich unter Menschen mischen, Fähnchen, Kulis oder Rosen verteilen, Small Talk beherrschen.</absatz> 
  <absatz>Stephan Weil ist viel gereist. Seit Monaten tourt er zwischen Harz und Emsland, er war in Goslar, in Aurich, in Meppen, Niedersachsen ist verdammt groß. Er hat den vielen kleinen Zeitungen im Land einen Redaktionsbesuch aufgenötigt, er hat Krankenhäuser und Kinderstationen besucht. Und dann hat er vorige Woche die Umfrage von Infratest dimap gespannt erwartet. Das Ergebnis war ernüchternd: Knapp drei Wochen vor der Wahl konnte ein Drittel der Niedersachsen mit dem Namen Weil noch immer nichts anfangen.</absatz> 
  <absatz>Die Wahl ist damit indes nicht verloren. Sollten nur noch drei Parteien in den nächsten Landtag einziehen, weil sowohl FDP als auch Linke und Piraten an der Fünf-Prozent-Hürde scheitern, stehen die Zeichen auf Rot-Grün. Selbst wenn die CDU mit dem populären Ministerpräsidenten David McAllister über 40 Prozent der Stimmen erhielte, wäre ohne einen Koalitionspartner die Mehrheit wohl weg.</absatz> 
  <absatz>So könnte Stephan Weil die leibhaftige Antithese zu der Behauptung werden, dass das Volk Persönlichkeiten wähle statt Parteien oder gar deren Programme. Die niedersächsischen Verhältnisse machen es möglich, dass auch in Zeiten der Mediendemokratie ein kaum bekannter, spröder, zurückhaltender Politiker aus einer Wahl als Sieger hervorgehen kann.</absatz> 
  <absatz>Vorigen Freitag eröffnete Weil in Emden die heiße Wahlkampfphase. Er hatte sich mächtige Verstärkung für den Auftritt vor den dortigen Stahlwerkern geholt: Peer Steinbrück, den Kanzlerkandidaten der SPD. Stephan Weil hält sich zugute, dass Steinbrück überhaupt als Kanzlerkandidat nach Niedersachsen gekommen ist. Er habe im Spätsommer die Parteispitze in Berlin überzeugt, den Kandidaten früher zu benennen als ursprünglich geplant. Dies sollte ihm Rückenwind im Landtagswahlkampf geben.</absatz> 
  <absatz>Nach Steinbrücks jüngsten Äußerungen zum Kanzlergehalt ist das mit dem Rückenwind nicht mehr so sicher. Sieben weitere Auftritte hat Weil mit dem Wahlhelfer aus Berlin verabredet. Es ist damit zu rechnen, dass jedes Wort von Steinbrück zwar gewogen wird - die Menschen aber nach Hause gehen, ohne zu wissen, wer der Typ neben dem Kanzlerkandidaten gewesen ist.</absatz> 
  <absatz>Der enge Takt der Besuche zeigt, wie wichtig die Berliner Republik diese Landtagswahl nimmt. Sie kann als Schwungrad für die Bundestagswahl im September dienen; sie kann die Performance der Kanzlerin beeinflussen, wenn ein Regierungswechsel in Hannover die Mehrheitsverhältnisse im Bundesrat so verändert, dass die letzten Merkel-Projekte blockiert werden können. Und sie kann Ende oder Neustart für Steinbrück sein.</absatz> 
  <absatz>Stephan Weil scheint das wenig zu belasten. Wo andere sich beeinflussen lassen durch PR-Strategen oder Imageberater, lehnt der Hannoveraner solche Dienste ab. Nie würde er seine randlose Brille gegen ein modisches Gestell tauschen, um attraktiver zu wirken. "Ich finde", sagt er, "mein Gesicht markant genug."</absatz> 
  <absatz>Er selbst sieht sich als "ausgeglichenen, sachlichen Norddeutschen", nicht bereit, im Wahlkampf zu poltern und zu raufen wie seine sozialdemokratischen Vorgänger Gerhard Schröder oder Sigmar Gabriel. Weils Verhältnis zu McAllister ist so entspannt, dass seine potentiellen Koalitionspartner, die Grünen, schon über den Kuschelwahlkampf motzen und ihn auffordern, klare Kante zu zeigen.</absatz> 
  <absatz>Das jedoch fällt Weil schwer. Fast schüchtern wirkt der amtierende Oberbürgermeister von Hannover, als er eine Jugendklinik besucht und nach einem Gespräch mit den Leitern höflich fragt, ob er noch etwas vom Haus sehen dürfe: "Bei Besuchen in sozialen Einrichtungen will ich niemandem auf den Geist gehen." Auf dem Weg zum nächsten Termin will Weil von einem Begleiter wissen: "War mein Auftritt ein wenig fachkundig?"</absatz> 
  <absatz>Fachkundig zu sein, das ist Weil immer wichtiger gewesen als eine fesche Pose. Zwar engagierte er sich schon in den achtziger Jahren während seines Jurastudiums in Göttingen bei den Jusos, später wurde er Vorsitzender des SPD-Unterbezirks Hannover. Doch selbst den politischen Gegnern sind aus der damaligen Zeit keine Äußerungen in Erinnerung, die man ihm heute noch vorhalten könnte.</absatz> 
  <absatz>Er sei eben kein Berufspolitiker gewesen, der öffentliche Wahrnehmung brauche, um Karriere zu machen, erklärt Weil. Er verdiente sein Geld als Anwalt, Staatsanwalt oder Richter, ehe er 1997 zur Stadt Hannover wechselte. Als er dort zunächst den Job des Kämmerers übernahm, machte er diesen ebenso effizient wie unauffällig. Weil blieb stets im Schatten des übermächtigen Oberbürgermeisters Herbert Schmalstieg, der die Landeshauptstadt 34 Jahre lang führte.</absatz> 
  <absatz>Sein "Gesellenstück", so sieht es Weil, sei damals der 66 Millionen Euro teure Umbau des maroden Niedersachsenstadions in eine WM-taugliche Fußballarena gewesen. Maßgeblich handelte er 2003 die Verträge zwischen der Stadt, dem Bundesligaclub Hannover 96 und Sponsoren aus. In den Medien schlug sich seine Rolle jedoch nicht nieder. Der Macher Stephan Weil hinterlässt keine Spuren.</absatz> 
  <absatz>Auch als Oberbürgermeister, sagt einer seiner engsten Mitarbeiter, lade Weil lieber zur Bürgersprechstunde, als eine Rede zu halten. Fast täglich verschickt er nun eine Pressemitteilung, seine Schubladen sind voll künftiger Bundesratsinitiativen, mit denen er das Betreuungsgeld abschaffen oder den Mindestlohn durchsetzen will. Landesthemen sind das alles nicht, und so stellt sich die Frage, wofür Stephan Weil denn gewählt werden soll. "Ich habe klare linke Grundsätze", versichert er, um im gleichen Moment hinterherzuschieben: "Ich bin aber auch ein Pragmatiker."</absatz> 
  <absatz>Neuerdings kokettiert Weil gar mit seinem Image des bodenständigen Unauffälligen. Auf einer seiner Touren durchs Land wurde er von einem Journalisten nach Hobbys gefragt. Weil erzählte, dass er jogge und mit Freunden in den Dolomiten wandere. Der Medienmann fragte enttäuscht nach, ob es "nichts Aufregenderes" gebe. Weil mochte die Erwartungen nicht bedienen. "Was kann ich dafür, dass ich so normal bin?"</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>NIGEL TREBLIN / DAPD</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Weil- und McAllister-Wahlplakate in Hannover: </b>"War mein Auftritt ein wenig fachkundig?" 
  </beschriftung></abbildung> 
  
   
  
      


    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-97747</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>38</seite-start>
      <seite-ende>39</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Kleinhubbert, Guido</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Windmann, Antje</autor-name></autor>
    <signatur>  G/433/All#Gesellschaft/Bevölkerung/Alleinlebende - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  G/433/Alt/So#Gesellschaft/Bevölkerung/Alte Menschen/Allgemeines und Sonstiges - D#Deutschland</signatur>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Senioren:  Mehr als zwei Millionen Menschen über 80 Jahre leben in Deutschland allein    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>SENIOREN</dachzeile>
      <titel>Die Übriggebliebenen</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Mehr als zwei Millionen Menschen über 80 Jahre leben hierzulande allein. Mit Hausbesuchen versuchen Sozialarbeiter, die Einsamkeit zu lindern.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Auch in diesen Wintertagen öffnet Erna J., 93, oft die Balkontür ihrer kleinen Zweizimmerwohnung in Berlin-Neukölln. Sie stellt dann ein Schälchen Erdnüsse auf ihren geblümten Teppich und schaut zu, wie die Blaumeisen ins Wohnzimmer flattern und Nüsse stibitzen. "Die Vögelchen sind meine Untermieter", sagt sie.</absatz> 
  <absatz>Außer den Meisen besucht so gut wie niemand mehr Erna J. Die alte Dame mit den weißen Haaren und schwarzen Stützschienen an den Beinen ist eine Übriggebliebene. Geboren wurde sie kurz nach Ende des Ersten Weltkriegs, vor 50 Jahren zog sie in diese Wohnung, zehn Jahre später starb ihr Mann. Ihre Geschwister und all ihre Freundinnen hat sie überlebt. Ihr Mann wollte keine Kinder. "Ich hätte mich durchsetzen müssen", sagt die ehemalige Köchin, "dann wäre ich heute nicht so allein, vielleicht." Das Telefon von Frau J. klingelt fast nie, und wenn, dann ist am anderen Ende meist jemand von der Krankenkasse.</absatz> 
  <absatz>Eines Tages war Erna J. im Bad zusammengebrochen. Mit letzter Kraft konnte sie ins Schlafzimmer robben, sie wählte 112, die Feuerwehr brach die Tür auf und half ihr wieder hoch. Inzwischen geht es ihr wieder gut, aber die alte Dame hat Angst, dass ihr so etwas noch einmal passieren könnte, dass sie dann hilflos in der Wohnung läge. "Damit ich nicht stolpere, habe ich alle Brücken und meine Badezimmergarnitur weggeräumt", sagt sie.</absatz> 
  <absatz>Ein Heim ist für sie noch keine Lösung. Ihre zwei Zimmer bedeuten Selbständigkeit. Kochen macht ihr bis heute Freude, sie kann sich noch allein waschen, und in ihrer Wohnung darf sie entscheiden, wann sie aufsteht und zu Bett geht.</absatz> 
  <absatz>Mehr als zwei Millionen Männer und Frauen über 80 wohnen in Deutschland allein; meist blieben sie zurück, als ihre Ehepartner starben. Experten rechnen damit, dass ihre Zahl aufgrund der gestiegenen Lebenserwartung noch deutlich wächst. Zwar sind Senioren in Deutschland heute so fit wie noch nie in der Geschichte, wie eine Studie des Instituts für Demoskopie Allensbach belegt. Wahr ist aber auch, dass Senioren über 70 im Schnitt rund 17 Stunden am Tag allein sind - so lange wie keine andere Bevölkerungsgruppe.</absatz> 
  <absatz>Mehr als 20 Prozent der Menschen über 70 haben laut dem Deutschen Zentrum für Altersfragen (DZA) keine oder nur noch eine feste Bezugsperson, zu der sie regelmäßig Kontakt haben. Jeder vierte hat seltener als einmal im Monat Besuch von Freunden und Bekannten, fast jeder zehnte trifft keinen mehr. Viele alte Menschen haben niemanden, der sie noch mit ihrem Vornamen anspricht oder fragt, wie es ihnen geht. Für viele sind Darsteller aus Telenovelas zur Ersatzfamilie geworden.</absatz> 
  <absatz>Die Isolation alter Menschen könnte sich verschärfen, weil auch der Anteil Kinderloser wächst. Kinderlosigkeit vergrößert das Einsamkeitsrisiko erheblich. Da die Menschen jedoch mobiler werden und immer seltener in der Nähe ihrer alten Eltern leben, können diese sich auch nicht mehr darauf verlassen, dass ihr Nachwuchs sich intensiv um sie kümmern wird. Das Einsamkeitsrisiko alter Menschen werde deshalb in Zukunft möglicherweise steigen, sagt DZA-Direktor Clemens Tesch-Römer.</absatz> 
  <absatz>Der Berliner Verein Freunde alter Menschen versucht, diese Not zu lindern. Geschäftsführer Klaus Pawletko und seine Kollegen organisieren Zoobesuche, Dampferfahrten, Gesprächskreise und Besuchspartnerschaften zwischen Jungen und Alten. Sie bieten auch einen Dienst an, den sie "Per Telefon zu Besuch" nennen. Dort können sich alte Menschen anmelden, damit einmal wöchentlich überhaupt mal jemand mit ihnen plaudert.</absatz> 
  <absatz>Pawletko hat bei seiner Arbeit schon viel Armut gesehen. Es sei daher richtig, dass über zu kleine Renten gesprochen werde in Deutschland. "Das Alleinsein finden alte Menschen aber noch viel schlimmer als ihre Geldnot", sagt der Sozialarbeiter. Doch darüber werde in Deutschland kaum geredet, es werde als Befindlichkeitsproblem abgetan, klagt er.</absatz> 
  <absatz>Dabei ist erwiesen, dass Einsamkeit nicht nur traurig macht, sondern auch krank. Experten wie Pawletko wundert es deshalb nicht, dass die Zahl der Suizide in keiner anderen Altersgruppe so hoch ist wie bei den über 80-Jährigen. "Viele sehen den Tod als Erlösung", sagt er. Hinzu kommt: Krankheit verstärkt die Einsamkeit. Wer schwach und nicht mehr mobil ist, leidet oft unter Isolation, bestätigt auch DZA-Direktor Tesch-Römer.</absatz> 
  <absatz>Wie schwer es für einen alten Menschen ist, Einsamkeit zu überwinden, weiß Irmgard Bielke. Die 78-Jährige hat 1994 ihren Mann Herbert verloren, vor wenigen Jahren ihre Tochter Gabi. Beide starben an Lungenkrebs. Kontakt zu Freundinnen pflegte Irmgard Bielke nicht, ihre kleine Familie hatte ihr gereicht. "Das rächt sich jetzt", bedauert sie.</absatz> 
  <absatz>Frau Bielke schläft auf ihrer Seite des Ehebetts, die Hälfte ihres Mannes lässt sie unberührt. Auf der Tagesdecke liegt ein plattgelegener Plüschelefant, er gehörte Gabi, als die noch ein Kind war. An Weihnachten und Schlechtwettertagen sei sie oft ganz unten, sagt Bielke. Wenn sie es in ihrer stillen Wohnung nicht mehr aushält, geht sie in Cafés, macht Ausflüge, aber sie lernt nie jemanden kennen. "Es ist schwer, Anschluss zu finden, wenn man alt ist."</absatz> 
  <absatz>Irmgard Bielke unternimmt mehr, als die meisten anderen es können. Viele sind schon damit überfordert, sich über Besuchs- und Einkaufsdienste zu informieren, die Städte und Gemeinden anbieten. Inzwischen ist einigen Kommunen und Wohnungsunternehmen klargeworden, dass sie auf die Senioren zugehen müssen. In Bremen und Hamburg etwa klingeln Behördenmitarbeiter bei alleinstehenden Alten mit einer schlichten Frage: Können wir etwas für Sie tun?</absatz> 
  <absatz>Die Seniorenberater in Hamburg trafen auf eine alte Dame, die seit zwei Jahren mit niemandem gesprochen hatte außer der Kassiererin im Supermarkt; ein betagter Herr lebte seit Monaten im Dunkeln, weil er Mahnungen für die Stromrechnung übersehen hatte und nun nicht wusste, an wen er sich wenden sollte.</absatz> 
  <absatz>Auch die 45-jährige Gabriele Broszonn kennt solche Fälle. Sie arbeitet für das Münchner Wohnungsunternehmen Gewofag, das beim Projekt "Präventive Hausbesuche" mitmacht. Allein im Stadtteil Ramersdorf leben in mehr als 800 Gewofag-Wohnungen Mieter, die schon über 75 sind. Auch zwölf alleinlebende Menschen über 100 sind darunter.</absatz> 
  <absatz>Broszonn und ihre Kollegen vermitteln Haushalts- und Einkaufshilfen, kündigen Seniorenveranstaltungen an und prüfen, ob die Wohnungen altersgerecht ausgestattet sind. Bei mehr als 200 Senioren hat Broszonn im Wohnzimmer gesessen.</absatz> 
  <absatz>Morgens um neun klingelt die Hausbesucherin zum ersten Termin des Tages bei Rosa Doll. Es dauert ein bisschen, bis die 92-Jährige den Türöffner drückt. Die gebückt gehende Dame wohnt seit 20 Jahren allein und wartet lächelnd in der Wohnungstür. Sie trägt karierte Puschen und schlurft voran ins Wohnzimmer, wo Puppen auf einem Cordsofa sitzen und Zither-Musik im Radio spielt. Frau Doll hat Schokoplätzchen hingestellt und schenkt Kaffee in geblümte Tassen ein.</absatz> 
  <absatz>Ihre Zeit verbringt sie damit, Volksmusik aus dem Bayerischen Rundfunk aufzunehmen. Fast 2000 Kassetten hat sie schon bespielt und archiviert. "Meine Banderl", sagt sie.</absatz> 
  <absatz>Im Gespräch will Gabriele Broszonn wissen, ob Frau Doll in der Wohnung zurechtkommt. "Der Rücken zwickt schon ein bisschen", sagt die alte Dame. Deswegen falle es ihr schwer, in die Badewanne zu gelangen und sich darin wieder aufzurichten. Ein Haltegriff an der Wand könnte ihr helfen. "Aber lohnt sich das denn noch für mich? Rentiert sich das?", fragt sie. Die Sozialarbeiterin nimmt Frau Doll in den Arm und verspricht, schnell einen Handwerker zu schicken.</absatz> 
  <absatz>Nach dem Besuch sagt sie, Doll habe "einen sehr guten Eindruck" auf sie gemacht. Oft sehe sie alte Menschen, die deutlich besser in einem Heim aufgehoben wären, von denen sich aber viele gegen einen Umzug sträubten. "Ihre Wohnung ist das Letzte, was ihnen geblieben ist", sagt Gabriele Broszonn. Bei aller Isolation und Einsamkeit sei eine eigene Wohnung ein wichtiger Teil der Selbstbestimmung, die ein alter Mensch oft bewahren wolle, solange es irgendwie geht.</absatz> 
  <absatz>Technische Hilfsmittel sollen Senioren wenigstens die Angst vor Unfällen nehmen. Frau Bielke trägt einen Notfallknopf am Handgelenk. Wenn sie ihn drückt, wird die Johanniter Unfallhilfe alarmiert. Auch Frau J., die Dame, die gern Meisen füttert, trägt einen solchen Knopf an einem Band um den Hals.</absatz> 
  <absatz>Fast 3000 Notrufe von 110&#8239;000 Kunden gehen jeden Tag bei den Johannitern ein. Aber bei mehr als der Hälfte der Anrufe ist niemand gestürzt oder erkrankt. Die Menschen drücken den Knopf, um mit jemandem reden zu können.</absatz> 
  <absatz>Erna J. wird inzwischen einmal im Monat zum Bingospielen abgeholt. Der Verein Freunde alter Menschen hat das arrangiert. "Da lebe ich auf", sagt sie.</absatz> 
  <absatz>Zuvor hatte sie bei einem Klinikaufenthalt einer Schwester anvertraut, wie allein sie sei. Die gab ihr Nummern von Arbeitsämtern, die Ein-Euro-Jobber an alte Leute vermitteln. "Da musste ich mir richtig ein Herz fassen, bevor ich da angerufen habe", erzählt sie. Inzwischen kommt dienstags und donnerstags jeweils ein Mann und geht für sie einkaufen. Erna J. nennt die beiden Herren "Dienstagsfreund" und "Donnerstagsfreund".</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>ANNE SCHÖNHARTING / DER SPIEGEL</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Seniorin Erna J.</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>ANNE SCHÖNHARTING / DER SPIEGEL</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Seniorin Irmgard Bielke: </b> 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  
  <absatz>Viele alte Menschen haben niemanden mehr, der sie mit ihrem Vornamen anspricht.</absatz> 
  
      


    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98903</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>70</seite-start>
      <seite-ende>70</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <person>  Kartal, Remzi - I#Interviews</person>

    <signatur>  G/433/Kur/So#Gesellschaft/Bevölkerung/Kurden/Allgemeines und Sonstiges - Tü#Türkei</signatur>
    <signatur>  P/39/E#Politik/Organisationen/Einzelne - Tü#Türkei</signatur>

    <koerperschaft>  PKK</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Stellungnahme</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Ausland</seitentitel>
      <kurztitel>PKK-Mitglied Remzi Kartal über neue Gespräche mit der Regierung in Ankara</kurztitel>
      <rubrik>Interview Panorama Ausland</rubrik>
      <ressort>Panorama Ausland</ressort>
      <dachzeile>TÜRKEI</dachzeile>
      <titel>"Erdogan muss verhandeln"</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz><i>Remzi Kartal, 64, Führungsmitglied der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK, über neue Gespräche mit der Regierung in Ankara</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL:</b> Im Dezember traf sich der türkische Geheimdienstchef mit Ihrem seit 1999 inhaftierten Anführer Abdullah Öcalan. Worum ging es?</absatz> 
  <absatz><b>Kartal:</b> Nach über 500 Tagen Isolationshaft erhielt Öcalan erstmals Besuch von Vertretern des türkischen Staates. Seine Anwälte dürfen ihn aber bis heute nicht sehen. Bei dem Treffen ging es vermutlich um eine Fortsetzung des Dialogs. Die Regierung hat begriffen, dass es keine militärische Lösung des Kurden-Konflikts geben kann.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL:</b> Der letzte Dialog endete erfolglos, allein im vergangenen Jahr starben bei Kämpfen zwischen der PKK und der Armee über 700 Menschen. Warum sollte es jetzt funktionieren?</absatz> 
  <absatz><b>Kartal:</b> Ich glaube nicht, dass Premier Recep Tayyip Erdogan den Konflikt bislang wirklich lösen wollte. Aber inzwischen hat sich die Lage der Kurden erheblich verbessert, wir profitieren von der politischen Entwicklung in der Region. Das setzt Erdogan unter Druck: Er muss verhandeln.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL:</b> Stimmt es, dass die PKK Waffenlieferungen vom wankenden syrischen Regime erhalten hat?</absatz> 
  <absatz><b>Kartal:</b> Das ist eine Lüge, die von der Türkei gestreut wurde. Richtig ist, dass sich die Mehrheit der syrischen Kurden inzwischen eigenständig organisiert, sie hält weder zu Baschar al-Assad noch zur Opposition.</absatz> 
  <absatz><b>SPIEGEL:</b> Die Türkei fordert die Entwaffnung der PKK als Bedingung für echte Friedensgespräche. Warum fällt Ihnen das so schwer?</absatz> 
  <absatz><b>Kartal:</b> Bevor wir unsere Guerilla-kämpfer abziehen, brauchen wir zuerst glaubwürdige Schritte seitens der Regierung. Wir wissen noch nicht, ob sie tatsächlich die kurdische Frage lösen oder nur die PKK auflösen wollen.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>HOLLANDSE HOOGTE / LAIF</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Kurden-Protest in der Osttürkei </b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-002-98906</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>2</nummer>
      <datum>07012013</datum>
      <seite-start>78</seite-start>
      <seite-ende>79</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Desai, Kishwar</autor-name></autor>
    <person>  Desai, Kishwar - von#Zitate von der Person</person>

    <signatur>  G/433/Fra/Dis#Gesellschaft/Bevölkerung/Frauen/Diskriminierung - Ind#Indien</signatur>
    <signatur>  G/433/Fra/Gew#Gesellschaft/Bevölkerung/Frauen/Gewalt - Ind#Indien</signatur>
    <signatur>  P/44/Stra/Del/Mor/So#Politik/Recht/Strafrecht/Delikte/Mord, Totschlag/Allgemeines und Sonstiges - Ind#Indien</signatur>
    <signatur>  P/44/Stra/Del/Sex/Verg/So#Politik/Recht/Strafrecht/Delikte/Sexualdelikte/Vergewaltigung/Allgemeines und Sonstiges - Ind#Indien</signatur>

    <dokumentmerkmal>  Stellungnahme</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Ausland</seitentitel>
      <kurztitel>     Essay:  Die Schriftstellerin Kishwar Desai über den Sexismus der indischen Gesellschaft    </kurztitel>
      <rubrik>Essay Ausland</rubrik>
      <ressort>Ausland</ressort>
      <dachzeile>ESSAY</dachzeile>
      <titel>Eine von uns</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Der Fall der vergewaltigten Studentin zeigt, dass bei Indiens Aufstieg die Frauen vergessen wurden.  Von Kishwar Desai </vorspann>
    <text>
        <absatz>In den vergangenen Wochen ist in Indien passiert, was niemand für möglich gehalten hätte: Wir erleben eine ungewohnte Solidarität mit einer 23-Jährigen, die von einer Gruppe Männer brutal vergewaltigt wurde - und später an ihren schweren Verletzungen starb. Das Schicksal dieser namenlosen Studentin - einer ehrgeizigen Aufsteigerin aus der Provinz, die Physiotherapeutin werden wollte, von den Medien "Nirbhaya", die Furchtlose, genannt - bewegt uns, weil sie eine von uns war, eine Schwester, Tochter, Ehefrau.</absatz> 
  <absatz>Seit Jahren schreibe ich über Vergewaltigungen und Misshandlungen, über Tötungen von weiblichen Föten, Mädchen und Frauen in Indien, doch als ich von diesem Fall hörte, eine Vergewaltigung mitten in Delhi, in unserer Hauptstadt, in einem Bus, da fühlte es sich an, als wäre mir das selbst passiert. Bis jetzt hatte ich Glück: Ich bin nie vergewaltigt worden. Aber ich habe diese Belästigungen und Sprüche der Männer erlebt, als ich heranwuchs. Auch danach gehörte dieser Sexismus zu meinem Leben - so wie er zum Leben jeder Frau in Indien gehört. Viele meiner Freundinnen haben Schlimmeres erlebt, und es hat sie traumatisiert.</absatz> 
  <absatz>Jetzt ist "Nirbhaya" zum Symbol für Indiens Frauenfeindlichkeit geworden. Männer und Frauen der indischen Mittelschicht halten im ganzen Land Proteste und Mahnwachen ab. Ihre Wut lässt nicht nach, trotz der Besänftigungsversuche der Regierung. Vielleicht noch überraschender ist der Anblick junger Männer, die auf die Straßen gehen und ihre Sorge über die Gewalt an Frauen ausdrücken, in diesem Land, das sich aufgemacht hat, eine Supermacht zu werden - und doch nicht mal seine Frauen schützen kann.</absatz> 
  <absatz>Die Antwort der Regierung auf diesen öffentlichen Aufschrei war langsam; gleichgültig und unbeholfen hat sie versucht, die Proteste zu unterdrücken. Dieser Mangel an Mitgefühl und die Unfähigkeit, die Tragweite dieses Vorfalls zu verstehen, hat viele Inder bestürzt.</absatz> 
  <absatz>Diejenigen weiblichen Abgeordneten, die nun tränenreich und leidenschaftlich Gruppenvergewaltigungen beklagen, führen meist ein abgeschottetes Leben, umgeben von Sicherheitskräften und vom Komfort der Mächtigen, ohne eine Vorstellung von der täglichen Erniedrigung und dem Überlebenskampf vieler Frauen im Land. Die Distanz zwischen der Bevölkerung und ihren gewählten Repräsentanten war selten zuvor so offensichtlich wie in den vergangenen Wochen, in denen die Polizei angewiesen wurde, die friedlichen Proteste mit Gewalt aufzulösen. Es waren Tage, in denen es vielen schwerfiel zu glauben, dass Indien eine Demokratie ist.</absatz> 
  <absatz>Der Umgang mit den Protesten zeigt auch die Geringschätzung, die unsere Regierenden der aufstrebenden städtischen Bevölkerung, vor allem den Frauen unter ihnen, entgegenbringen. Ihre Hauptsorge scheint es zu sein, Wahlen zu gewinnen, und sie tun es, indem sie ihrer treuen Wählerklientel mehr Geld versprechen. Viel Zeit hat die Regierung in den vergangenen Wochen damit verbracht, ihr neues Programm der direkten Geldtransfers an die Armen zu erklären, aber wenig wurde über die Situation indischer Frauen geredet.</absatz> 
  <absatz>Die Regierung hätte sich am liebsten damit begnügt, das Vergewaltigungsopfer für seine "Behandlung" - man könnte auch sagen: zum Sterben - ins Ausland zu schaffen und es dann heimlich in den frühen Morgenstunden einzuäschern, damit die Leute den Fall schnell vergessen. Aber Ablenkungsmanöver haben diesmal nichts gebracht. Das Internet, aber auch die Medien haben dafür gesorgt, dass die Erinnerung an die misshandelte Studentin wach bleibt, dass ihr Schicksal weiterhin Schlagzeilen macht, so dass die Regierung gezwungen ist, zumindest diesen Fall ausnahmsweise ernst zu nehmen.</absatz> 
  <absatz>Die öffentliche Trauer und Wut sind neu, Gruppenvergewaltigungen jedoch nicht. Sie wurden jahrelang als Unterdrückungsinstrument genutzt, etwa während der Teilung Indiens und nach der Unabhängigkeit. Heute ziehen mehr und mehr junge, unverheiratete Männer in die Städte, um dort Arbeit zu suchen, und damit steigen auch ihre sexuelle Frustration und das Gefühl der Entfremdung. Hinzu kommt eine tiefsitzende Frauenfeindlichkeit. Das Ergebnis sind Angriffe auf Frauen wie der in Delhi. Gruppenvergewaltigungen sind mittlerweile ein besorgniserregendes Phänomen geworden, auch weil die langsame, ineffiziente Justiz und niedrige Kautionszahlungen die Täter, selbst wenn sie verhaftet werden, meist unbehelligt davonkommen lassen. Dagegen ist es oft das Opfer, das gezwungen ist, mit dem Stigma der Vergewaltigung zu leben. In manchen Fällen haben sich Frauen das Leben genommen, weil sie die nicht enden wollenden Demütigungen durch Polizei, Gerichte und die Täter nicht ertrugen. Einige Vergewaltigungsopfer haben sich daher nicht auf das System verlassen, sondern das Recht selbst in die Hand genommen.</absatz> 
  <absatz>Der bekannteste Fall war der von Phoolan Devi in den achtziger Jahren. Ein Mädchen aus der armen Dalit-Kaste, mit elf Jahren verheiratet, vom Ehemann misshandelt und verstoßen. Danach wurde es zum Freiwild und von mehreren Männern vergewaltigt. Es schloss sich einer kriminellen Bande an und tötete später einige seiner Peiniger. Phoolan Devi kam für elf Jahre ins Gefängnis, ohne je verurteilt worden zu sein, nicht aber die Männer, Angehörige einer höheren Kaste, die sie vergewaltigt hatten. Devi wurde berühmt und nach ihrer Freilassung ins Parlament gewählt, ihr Leben verfilmt. Im Jahr 2001 wurde sie von einem Angehörigen eines ihrer Vergewaltiger in Delhi erschossen.</absatz> 
  <absatz>Damit Frauen nicht ähnlich wie Phoolan Devi gezwungen sind, eigenhändig Rache zu nehmen, muss die indische Regierung jetzt so schnell wie möglich Reformen umsetzen, die Frauen schützen und ihren Status aufwerten, sowohl rechtlich wie gesellschaftlich. Aber es gibt viele Hindernisse auf diesem Weg, aufgestellt und bewahrt gerade auch von Politikern, die ungern Macht und Kontrolle abgeben wollen.</absatz> 
  <absatz>Eines der Hauptprobleme ist Indiens Kastensystem, das weiterlebt, weil die Regierenden damit ganze Wählergruppen leicht an sich binden können. Die Profiteure sind meist Männer, denn in jeder Kaste belegen Frauen die unterste soziale Schicht, selbst im modernen, städtischen Indien, egal wie gebildet sie auch sind, egal welchen Beruf sie ausüben.</absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Alltag sind zudem Praktiken wie "Genderzid", die gezielte Tötung von weiblichen Föten und Kleinkindern, die bisher in Indien geschätzten 30 Millionen Mädchen das Leben gekostet haben. Hinzu kommen Brautverbrennungen und häusliche Gewalt, auch die Zahl der Ehrenmorde steigt, sowohl auf dem Land wie in der Stadt. Das durch "Genderzid" immer ungleicher werdende Geschlechterverhältnis - derzeit kommen auf 1000 Männer nur 940 Frauen - führt dazu, dass Letztere immer mehr zur gefährdeten Minderheit werden. Und damit zu Opfern.</absatz> 
  <absatz>Unsere Hauptstadt Delhi, regiert ausgerechnet von einer Frau, hat beschämenderweise ein besonders ungleiches Geschlechterverhältnis, und fast nirgendwo geschehen so viele sexuelle Übergriffe wie hier. Mehr als 80 Prozent der Frauen haben die eine oder andere Form sexueller Belästigung erlebt. Keine Frau würde nachts allein auf die Straße gehen, manche trauen sich auch tagsüber nicht.</absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Diese brutale Realität wird von den Regierenden ignoriert, sie suchen sich lieber die Beispiele von erfolgreichen Frauengruppen und einzelnen Aufsteigerinnen heraus - statt sich mit den Millionen Frauen auseinanderzusetzen, die außen vor bleiben bei Indiens Entwicklung. Der Staat hilft ihnen nicht, er bietet keine Sicherheit, umso mehr sind diese Frauen für ihren Schutz auf ihr privates Umfeld angewiesen, was wiederum ihre Abhängigkeit von Männern verstärkt.</absatz> 
  <absatz>Bei den jüngsten Protesten waren kaum Frauen vom Land dabei, dabei trifft sie das Problem genauso. Aber es ist schwieriger für sie, sich zu organisieren, da viele kaum lesen und schreiben können, abhängig von ihren Familien sind und keinen Zugang zum Internet haben. Dank der sozialen Medien sind es aber nun wenigstens Frauen der städtischen Mittelschicht, die sich zusammentun, was künftig das Umfeld verändern wird, das sie bisher zu Opfern von Gewalt und Missbrauch machte.</absatz> 
  <absatz>Es ist paradox: Einerseits sind Frauen zunehmend gebildet und werden zur Erwerbsarbeit ermutigt, werden weibliche Gottheiten im Hinduismus angebetet. Andererseits mutet die Welt, in der sie leben und arbeiten, weiterhin archaisch an und ist mit Vorurteilen beladen. Das Patriarchat ist ein grausames Biest, das noch immer durch die Straßen der Großstädte streift - und genauso auch staubige Dorfgassen heimsucht.</absatz> 
  <absatz>Während es keine Mahnwachen mit Kerzen gab, als Phoolan Devi vor über zehn Jahren erschossen wurde - und auch nicht für eines der anderen zahllosen Opfer von Missbrauch seither -, sind die Frauen diesmal nicht länger bereit, still zu bleiben. Sie verlangen jetzt die versprochenen Reformen, denn die bisherigen Gesetze sind veraltet, sie erkennen nicht einmal Vergewaltigung in der Ehe als Straftat an. Und sie fordern eine Frauenquote im Parlament, was die Parteien zwingen würde, mehr weibliche Kandidaten aufzustellen. Derzeit haben die meisten Parteien, selbst die, die von Frauen geführt werden, eine miserable Bilanz, wenn es um weibliche Mitbestimmung geht.</absatz> 
  <absatz>Doch die Sorge ist groß, dass die derzeitige Regierung viel zu patriarchalisch und losgelöst von den Problemen der Frauen ist, als dass sie dringend nötige Reformen durchführen könnte. Selbst wenn, wie jetzt, endlich ein Schnellverfahren für besonders brutale Fälle von Gruppenvergewaltigung eingeführt wird und die Öffentlichkeit aufgerufen wurde, Vorschläge für eine Reform der Vergewaltigungsgesetze zu machen.</absatz> 
  <absatz>Allein in der vergangenen Woche wurden weiterhin Frauen vergewaltigt, in allen Teilen des Landes - in einem Fall sogar von einem führenden Mitglied der Kongresspartei.</absatz> 
  <absatz>Die einzige Hoffnung ist daher, dass das öffentliche Mitgefühl nach dem tragischen Tod dieser mutigen jungen Frau in eine kraftvolle Bewegung mündet, die zu Veränderungen führt. Im kommenden Jahr stehen Parlamentswahlen an, und vielleicht ist es ja die Aussicht, die Stimmen der weiblichen, städtischen Mittelschicht zu verlieren, die dazu führt, dass die Regierung den Frauen endlich zuhört.</absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz><i>Die indische Journalistin und Schriftstellerin Kishwar Desai, 56, erzählt in ihren Romanen von Leid und Diskriminierung der Frauen in ihrer Heimat, basierend auf echten Fällen. "Die Überlebende" handelt von der gezielten Abtreibung von Mädchen; der Roman erscheint im August in Deutschland. In diesem Jahr kommt der letzte Teil ihrer Trilogie, "The Sea of Innocence", heraus, darin geht es um Vergewaltigung.</i></absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>SAM PANTHAKY / AFP</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Mahnwache für das verstorbene Vergewaltigungsopfer: </b>"Es fühlt sich an, als wäre es mir selbst passiert" 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>GETTY IMAGES</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Desai </b> 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  
  <absatz>30 Millionen Mädchen und weibliche Föten wurden Opfer von "Genderzid".</absatz> 
   
  
      


    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-99147</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>10</seite-start>
      <seite-ende>10</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <person>  Erhard, Ludwig - übe#Zitate über die Person</person>
    <person>  Hickel, Rudolf - von#Zitate von der Person</person>
    <person>  Wagenknecht, Sahra - übe#Zitate über die Person</person>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Briefe</seitentitel>
      <kurztitel>SPIEGEL-Gespräch mit der Linken-Politikerin Sahra Wagenknecht</kurztitel>
      <rubrik>Briefe</rubrik>
      <ressort>Briefe</ressort>
      <dachzeile>Briefe</dachzeile>
      <titel>Auf die Barrikaden</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Nr. 1/2013, SPIEGEL-Gespräch mit der Linken-Politikerin Sahra Wagenknecht</vorspann>
    <text>
        <absatz>Ein Gespräch über wirtschaftliche Zusammenhänge auf hohem Niveau, bei dem sich beide Seiten gut vorbereitet zeigten. Ich halte sehr viel von Frau Wagenknecht, nur leider ist sie offensichtlich in der falschen Partei. Wie sonst ist zu erklären, dass sie ständig versucht, große Erfolge einer Volkswirtschaft mit der planwirtschaftlichen und nicht leistungsbezogenen Gleichmacherei der DDR zu vereinbaren?</absatz> 
  <absatz><i>Dr. Christian Binsch, Rostock</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Mit ihrer schlüssigen Argumentation war Frau Wagenknecht den beiden vorurteilsbelasteten Redakteuren total überlegen. So läuft das leider häufig ab, wenn Linke interviewt werden: Es ist den Journalisten lästig, sich mit ihren stichhaltigen Argumenten auseinanderzusetzen.</absatz> 
  <absatz><i>Euphemia Benninghaus, Berlin</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Wagenknechts Argumente sind ziemlich unausgegoren, weltfremd und konfus und ganz sicher nicht geeignet, junge Menschen zur Selbständigkeit zu motivieren und die Wirtschaft voranzubringen.</absatz> 
  <absatz><i>Anne Hoff, Neu-Isenburg (Hessen)</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Vielen Dank für das entlarvende Interview. "In der DDR wurde leider vieles nicht gelesen und gelehrt, was wichtig war", sagt Frau Wagenknecht. Wenn die Menschen in der DDR es wenigstens hätten lesen können! Es war verboten, Wichtiges zu drucken, zu lesen und zu verbreiten. Um das zu kontrollieren, unterhielt der Staat ein ganzes Ministerium.</absatz> 
  <absatz><i>Siegfried Wittenburg,</i></absatz> 
  <absatz><i>Langen Brütz (Meckl.-Vorp.)</i></absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Sahra Wagenknechts Einordnung von Ludwig Erhard als Vorbild linker Ordnungspolitik provoziert. Erhard hat einiges Positives bewirkt. Die Einführung der dynamischen Rente war allerdings ein gesellschaftlich erzwungener Kompromiss. Und das Konzept soziale Marktwirtschaft war nicht seine Idee. Im Gegenteil, in seiner praktischen Politik nahm er Müller-Armack, der das Modell des gebändigten Kapitalismus prägte, nicht allzu ernst. Insgesamt war Erhard ein konservativer Politiker, der die entfesselten Marktkräfte beschwor. Die neoliberal Angehauchten nutzen ihn zu Recht als Galionsfigur. Wenn er heute handeln würde, ginge nicht nur die Linke auf die Barrikaden. Mit der Parole "Wohlstand für alle" forderte er nicht die Abschaffung des Kapitalismus. Es ging um die ideologische Legitimation systemischer Ungerechtigkeit.</absatz> 
  <absatz><i>Prof. Rudolf Hickel, Bremen</i></absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>WERNER SCHUERING / DER SPIEGEL</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Sozialistin Wagenknecht</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-99720</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>13</seite-start>
      <seite-ende>13</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name></autor-name></autor>
    <person>  Merkel, Angela - Bez#Beziehungen</person>
    <person>  Steinbrück, Peer - Bez#Beziehungen</person>

    <signatur>  G/435/Bez#Gesellschaft/Politiker/Beziehungen, Geselligkeit - D#Deutschland</signatur>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Panorama Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>Peer Steinbrück hat Angela Merkel noch nach Regierungswechsel im Jahr 2009 zu Vieraugengespräch getroffen</kurztitel>
      <rubrik>Panorama Deutschland</rubrik>
      <ressort>Panorama Deutschland</ressort>
      <dachzeile>REGIERUNG</dachzeile>
      <titel>Auf eine Tasse Wein</titel>
    </titel-liste>
    <text>
        <absatz>Entgegen seiner bisherigen Darstellung hat SPD-Kanzlerkandidat Peer Steinbrück Angela Merkel noch nach dem Regierungswechsel vor gut drei Jahren zu einem Vieraugengespräch getroffen. Das Abendessen auf Einladung Merkels fand im November 2009 statt. Wie bereits bei anderen Gelegenheiten hatte sich der ehemalige Bundesfinanzminister vor zwei Wochen in einem Interview mit der "Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung" beklagt, es sei nach dem Ende der Großen Koalition "nie wieder" zu einem solchen Austausch gekommen. "Es gab keinen Anruf, keine Einladung", sagte Steinbrück, dabei hätte er es durchaus normal gefunden, "wenn sie in der Krise mal angerufen und gesagt hätte, ich solle doch mal auf eine Tasse Wein" herüberkommen. "Die Bundeskanzlerin hat da eine andere Erinnerung", sagt nun ein Regierungssprecher. Über Details der Unterhaltung wolle Merkel sich nicht äußern, da sie über persönliche Gespräche und Begegnungen "grundsätzlich keine Auskunft gibt". Steinbrück sagt, das Treffen stehe nicht im Widerspruch zu seinen bisherigen Äußerungen. "Ja, an dieses Essen erinnere ich mich, da haben wir die Arbeit der Großen Koalition abgeschlossen."</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>HC PLAMBECK</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Steinbrück</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
   
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-99252</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>24</seite-start>
      <seite-ende>27</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Fleischhauer, Jan</autor-name></autor>
    <person>  Rösler, Philipp - Ber#Beruf # Por#Porträts # So#Sonstiges # von#Zitate von der Person</person>

    <signatur>  P/40/E/Pol/Int#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Politik/Interne Parteipolitik - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/Vor#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Vorstand - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  FDP</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Basis</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     FDP:  Philipp Röslers Gegner verzweifeln, weil er nicht abtreten will    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>FDP</dachzeile>
      <titel>Im Bambuswald</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Eigentlich dürfte es Philipp Rösler als Parteichef nicht mehr geben. Seine Gegner machen ihn seit Wochen verächtlich, um ihn aus dem Amt zu jagen. Dass er nicht weichen will, treibt sie zur Verzweifelung.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Für einen Mann, der geköpft werden soll, wirkt Philipp Rösler ziemlich lebendig. Auf dem Spielplan steht seine Hinrichtung, an diesem Wochenende in Stuttgart sollen die letzten Vorbereitungen getroffen werden. Aber noch läuft Rösler im Smoking um seinem Tisch herum und umarmt jeden, der sich ihm in den Weg stellt, auch wenn das bei ihm immer so aussieht, als müsse er dazu Anlauf nehmen. Er sagt: "Ich bin sicher, dass wir einen schönen Abend verleben." Dann greift er sich seinen Stuhl, und die Band spielt "Guantanamera".</absatz> 
  <absatz>Es ist die Ballnacht vor dem Dreikönigstreffen der Liberalen, der Samstag vor dem Showdown. Am Morgen hat die Presse gemeldet, dass Entwicklungshilfeminister Dirk Niebel den FDP-Parteivorsitzenden herausfordern wolle. In vier Landesverbänden wird angeblich über eine vorzeitige Ablösung nachgedacht. Es gibt Umfragen, wonach nur noch 8 Prozent der FDP-Wähler Rösler für den richtigen Vorsitzenden halten. 76 Prozent wünschen sich Rainer Brüderle, den Fraktionsvorsitzenden im Bundestag.</absatz> 
  <absatz>Und Rösler?</absatz> 
  <absatz>Verspeist sein Ball-Menü, plaudert mit der Hamburger Fraktionschefin Katja Suding, die man neben ihm platziert hat und die in ihrem roten Designerkleid eine fabelhafte Figur macht. Dann erhebt er sich, weil er den Journalisten, die draußen warten, noch eine Antwort schuldet, warum er nicht ans Aufhören denkt. Trotz Putschgerüchten, der Interviews von Dirk Niebel und der verheerenden Umfragen.</absatz> 
  <absatz>Apropos Umfragen: Wenn er die Zahlen richtig gelesen habe, dann seien unter den tausend Menschen, die man für das Meinungsbild auswählte, vier Prozent FDP-Wähler. Vier Prozent von tausend macht 40 Befragte. "Also 30 von 40 Leuten, mit denen man gesprochen hat, wünschen sich jetzt Rainer Brüderle als Vorsitzenden. Soll mich das besonders beeindrucken?" Warte nur, denkt sich mancher in so einem Moment.</absatz> 
  <absatz>Die Lage ist bei der FDP inzwischen so, dass sich Medienvertreter wie Katastrophentouristen fühlen, wenn sie zu einer Veranstaltung wie dem Dreikönigstreffen anreisen. Selbst Politikbeobachter, die viel hinter sich haben, blicken mit einer Mischung aus Voyeurismus und Schauder auf die Partei, die in zehn Landesparlamenten sitzt und in vier Landesregierungen und noch immer fünf Minister im Bundeskabinett stellt.</absatz> 
  <absatz>Eigentlich dürfte es Rösler gar nicht mehr geben. Seit Monaten steht er kurz vor dem Aus, nahezu wöchentlich wird irgendwo sein Rücktritt angekündigt. Die Verächtlichmachungen aus den eigenen Reihen haben ein Ausmaß erreicht, dass es alle verstehen würden, wenn der FDP-Chef längst das Weite gesucht hätte. Jeder Landesvorsitzende kann sich inzwischen ins Fernsehen setzen und seine Scherze treiben, ohne dass es Folgen hat.</absatz> 
  <absatz>Es gibt ein Muster für diese Zermürbung. Die Partei hat das Spiel schon einmal gespielt, vor zwei Jahren. Da hieß der Parteivorsitzende Guido Westerwelle, und wie Rösler konnte auch er jeden Morgen in den Zeitungen lesen, was die eigenen Leute von ihm hielten und wie sehr sie sich ihn wegwünschten. Am Ende war Westerwelle so ausgelaugt, dass ein Anruf genügte, um ihn zur Aufgabe zu bewegen.</absatz> 
  <absatz>Doch diesmal funktioniert das Zermürbungsspiel nicht. Rösler will einfach nicht weichen, und das macht manche Leute in der FDP schier verrückt. Ein Putsch ist schnell herbeigeschrieben, ihn erfolgreich in Szene zu setzen schon sehr viel schwieriger.</absatz> 
  <absatz>Nun soll der Wähler besorgen, was die eigenen Parteifreunde nicht schaffen. Wenn die FDP am kommenden Wochenende aus dem Landtag in Niedersachsen fliege, sei das Schicksal des Parteivorsitzenden besiegelt, heißt es. Es gibt jetzt in der FDP für die Wahl in Hannover also zwei Hoffnungen: Die eine ist, dass sie dort doch wieder in die Regierung kommt - die andere, dass alles mit einem gewaltigen Rums endet.</absatz> 
  <absatz>Politiker haben unterschiedliche Methoden, mit Angriffen fertig zu werden. Die meisten schlagen zurück, wenn man sie reizt. Anschließend gibt es einen Gewinner und einen Verlierer, das macht die Sache übersichtlich. Rösler hingegen weicht dem Machtkampf aus. Er tritt einen Schritt zur Seite, wenn er einen Angriff kommen sieht. So verringert er die Gefahr, zu Boden zu gehen, aber er wirkt dadurch unentschieden und feige. Niemand mag Ausweichler, in der FDP nicht und bei der Presse schon gar nicht.</absatz> 
  <absatz>"Glaubwürdigkeit gewinnt man, indem man nicht wie Bambusrohre hin- und herschwingt, sondern steht wie eine Eiche", hat Brüderle im vergangenen Sommer auf einem Parteitreffen gesagt. "Deswegen ist die Eiche hier heimisch und nicht das Bambusrohr." Jeder wusste, wer gemeint war, auch wenn Brüderle anschließend das Offenkundige bestritt, wie es zum Zermürbungsspiel gehört. Der Vorteil an Bambus ist, dass er nicht bricht, wenn man ihn biegt, wie Rösler selber einmal gesagt hat. Anders als im Eichenwald, wo die einzelnen Stämme klar auszumachen sind, büßt man im Bambushain auch schnell die Orientierung ein.</absatz> 
  <absatz>Niebel hat jetzt die Nerven verloren. Er ist in der Partei nicht sehr beliebt, viele finden den ehemaligen Fallschirmjäger in seinem Auftritt eher tumb, aber seine Arbeit als Entwicklungshilfeminister hat ihm über die Partei hinaus Respekt verschafft.</absatz> 
  <absatz>Lange ist Niebel in Deckung geblieben. Hin und wieder ließ er ein paar bösartige Bemerkungen fallen, aber das machen alle. Ende November hat er zum ersten Mal den Kopf hinausgestreckt, indem er in einem Interview anregte, Parteivorsitz und Spitzenkandidatur zu trennen. Als Rösler ein paar kritische Bemerkungen kursieren ließ, zuckte er zurück. Es war von einem Missverständnis die Rede. Über die Pressestelle der FDP ließ Niebel eine Dokumentation verteilen, die seine Unschuld belegen sollte.</absatz> 
  <absatz>Er hätte nur abwarten müssen. Stattdessen trat er in Stuttgart ans Mikrofon und hielt eine etwas konfuse Rede, in der er eine neue "Mannschaftsaufstellung" forderte. Es war nicht ganz klar, an wen er dabei dachte, aber alle im Saal verstanden, dass er Rösler am liebsten so schnell wie möglich aus dem Amt befördern würde.</absatz> 
  <absatz>Jetzt hat er sich selbst in Gefahr gebracht. Wenn die Wahl in Niedersachsen schiefläuft, gilt Niebel als einer der Schuldigen. Er kann nur darauf hoffen, dass die Ablösung Röslers dann sehr schnell erfolgt und der Nachfolger ihn bei der Aufarbeitung verschont. Umgekehrt ist nicht ausgeschlossen, dass Rösler Rache nimmt, wenn die Wahl für die FDP doch gut endet. Ein Parteivorsitzender kann niemanden entlassen, aber er kann dafür sorgen, dass jemand beim nächsten Parteitag durchfällt, wenn er sich wieder um ein Parteiamt bewirbt.</absatz> 
  <absatz>Röslers größte Stärke ist seine Leidensfähigkeit. Er beklagt sich nie, auch nicht im kleinen Kreis, auch nicht nach dem dritten Bier. Selbst für Wolfgang Kubicki, den Beleidigungskönig aus dem Norden, findet er noch ein Satz des Verständnisses. Wenn der Pressesprecher vor einem Hintergrundgespräch auf Vertraulichkeit besteht, geschieht das eher pro forma. Alles was Rösler sagt, könnte ohne Probleme so gedruckt werden.</absatz> 
  <absatz>Er schimpft auch nie auf die Presse. Westerwelle war zum Schluss wund. Er habe als Außenminister noch nicht einen schönen Tag erlebt, klagte er, wenn er sich in geselliger Runde dazu ermuntert fühlte. Solche Einblicke in seine Gemütslage würde Rösler nie zulassen, da ist er viel kälter als der als herzlos geltende Außenminister.</absatz> 
  <absatz>Vor zwei Wochen fragte ihn bei einem Pressegespräch eine Journalistin, ob er denn keinen Zorn empfinde, keine Wut. Er hatte zu diesem Zeitpunkt 20 Minuten über die Lage der FDP referiert, immer beherrscht, immer sachlich. Seine Beherrschtheit wirkt manchmal geradezu unmenschlich.</absatz> 
  <absatz>"Oder haben Sie sich diese Gefühle abgewöhnt?"</absatz> 
  <absatz>Man hörte aus der Frage die Fassungslosigkeit darüber hinaus, wie jemand angesichts der Angriffe auf sich so ruhig bleiben kann. Aber Rösler lächelte nur. Auch wenn ihn die Stuhlordnung an einen Sitzkreis erinnere, schlage er die Einladung zur Gruppentherapie aus. Danke der Nachfrage.</absatz> 
  <absatz>Es gibt noch eine andere Seite an Rösler, eine fröhlichere, weniger kontrollierte. Es ist schwer zu sagen, was seine Parteifreunde mehr in den Wahnsinn treibt.</absatz> 
  <absatz>Der fröhliche Rösler sitzt im Regierungsflieger neben der Kanzlerin und sagt zu seinem Nebenmann: "Keine Angst, ich hab geduscht." Er sagt "ohne Mampf kein Kampf", bevor es zum Essen geht, und wenn er sich auf Toilette verabschiedet: "Ich muss mal für kleine Minister." Der fröhliche Rösler hat auch stets einen Fotoapparat dabei. Er macht Aufnahmen im Kreml, auf Dienstreise nach Istanbul, vor dem Büro der Kanzlerin.</absatz> 
  <absatz>Neulich zeigte Rösler auf einer Reise die Handy-Fotos von einem neuen Bild herum, das im Kanzleramt hängt. Man muss sich das plastisch vorstellen: Der Vizekanzler der Bundesrepublik sitzt also vor dem Büro der Kanzlerin und macht Aufnahmen von den Wänden, damit er daheim zeigen kann, wie es bei Angela Merkel am Arbeitsplatz aussieht. Putzig.</absatz> 
  <absatz>Manchmal drängt es Generalsekretär Patrick Döring, seinen Parteivorsitzenden an den Armen zu packen und zu schütteln: "Du bist Vizekanzler der größten Industrienation Europas. Du bist der Vorsitzende einer mittelgroßen deutschen Partei in Regierungsverantwortung. Benimm dich entsprechend." Einmal hat er so etwas sogar gesagt. Aber darauf antwortete Rösler nur, er wolle sich nicht verbiegen lassen, was bei einem Menschen, den andere mit einem Bambusrohr vergleichen, ungewollt komisch klingt.</absatz> 
  <absatz>Inzwischen lässt Rösler wenigstens die Späßchen. Keine Witzeleien mehr über Frösche, die man langsam erhitzen muss. Manche sagen jetzt, dass ihm die Leichtigkeit verlorengegangen sei, aber den Leuten in seiner Umgebung ist weniger Leichtigkeit allemal lieber als Auftritte, für die sie sich schämen müssen.</absatz> 
  <absatz>Man weiß sehr viel über Rösler. Man weiß, dass er Udo Jürgens so sehr mag, dass er mitsingen kann. Man weiß, dass er gern zu McDonald's geht und seine Schwiegeroma "Klärchen" heißt. Im Dezember war er mit seiner Frau wieder in der "Bunten", diesmal, um "ihre große Liebe" zu erklären.</absatz> 
  <absatz>Andererseits bleibt er den Menschen merkwürdig fremd. Irgendwie nett, sagen die Leute, wenn sie etwas Freundliches über ihn ausdrücken wollen. Nett ist in der Politik nicht gut. Nett ist tödlich. Nett heißt harmlos, und zu jemandem, der harmlos wirkt, sieht man nicht auf.</absatz> 
  <absatz>Es gibt kein Rösler-Lager, keine Rösler-Verbündeten. Es gibt nur Allianzen. Weil keine verbindende Idee oder Aufgabe existiert, halten diese Bündnisse immer nur so lange, wie sie den Beteiligten Nutzen versprechen.</absatz> 
  <absatz>Die Allianz, die Rösler nach oben gebracht hat, einte der Vatermord. Im Winter 2010 waren die drei Nachwuchshoffnungen der FDP - Christian Lindner, Daniel Bahr und Philipp Rösler - unabhängig voneinander zu der Auffassung gelangt, dass es mit Westerwelle an der Spitze nicht weitergehen könne. Bei einem langen Abend in der Küche von Döring fasste man den Entschluss zum Sturz. Wer an die Stelle von Westerwelle treten sollte, blieb offen, aber es war klar, dass es einer der drei sein würde.</absatz> 
  <absatz>Lindner hat später den Eindruck zu erwecken versucht, er selbst habe nie Ambitionen auf das höchste Parteiamt gehabt. Aber das ist wohl nicht ganz die Wahrheit. Man telefonierte in den Wochen nach dem Küchentreffen viel miteinander. Döring hielt man jetzt raus, dafür war Hans-Dietrich Genscher immer im Bilde. Irgendwann stellten die drei jungen Männer überrascht fest, dass jeder von dem Ehrenvorsitzenden zu einer Kandidatur ermuntert worden war.</absatz> 
  <absatz>Bei einem dieser Gespräche ließ Lindner erkennen, dass er sich ebenfalls durchaus für geeignet halte, die FDP zu führen, so erinnert es jedenfalls einer der anderen beiden Beteiligten. Am Ende sprachen die Erfahrungen für Rösler: Er war in Niedersachsen Landesvorsitzender und auch schon einmal stellvertretender Regierungschef. Außerdem war er Familienvater, das galt nach der Amtszeit des bekennenden Homosexuellen Westerwelle als Rückkehr zu einer Normalität, wie man sie sich nun für den Übergang wünschte.</absatz> 
  <absatz>In den Zeitungen stand später, bei der Konfrontation mit Westerwelle sei Rösler nur über das Telefon zugeschaltet gewesen, weil er in Hannover die Kinder hüten musste. So entstand der Eindruck, er sei bei der Operation eher Zaungast geblieben. Aber auch das stimmt nur zur Hälfte. Bevor sich Lindner und Bahr zur Wohnung des Parteivorsitzenden aufmachten, rief Rösler bei ihm an und teilte ihm mit, dass er in jedem Fall antreten werde, notfalls in einer Kampfkandidatur. Damit war Westerwelles Widerstand gebrochen. Danach ging es nur noch um die Modalitäten des Wechsels und die Frage, ob der Gestürzte sein Amt als Außenminister behalten dürfe.</absatz> 
  <absatz>Weil Rösler so viel lächelt, denken viele, er könne nicht grausam sein. Aber das ist ein Irrtum. Im Gegensatz zu Lindner, dem man viel mehr Härte zutraut, hat Rösler alle unangenehmen Gespräche geführt. Er hat nach Westerwelle auch Birgit Homburger verabschiedet, obwohl sie mit Tränen in den Augen um ihren Posten als Fraktionsvorsitzende kämpfte. Er hat das entscheidende Gespräch mit Brüderle geführt, als er sich entschlossen hatte, diesem das Amt des Wirtschaftsministers wegzunehmen.</absatz> 
  <absatz>Viele Konflikte liegen in dieser Umbruchzeit begründet. Fast immer, wenn sich heute Leute aus der Spitze über Rösler beklagen, gibt es eine Vorgeschichte, die sie nicht vergessen können.</absatz> 
  <absatz>Um im Nachhinein das Wahlversprechen einzulösen, das Entwicklungshilfeministerium abzuschaffen, wollten es die Neuen an der Parteispitze im April 2011 ins Auswärtige Amt eingliedern. So machte man sich Niebel zum Feind. Niebel hat den dreien bis heute nicht verziehen, dass sie ihn abschieben wollten, auch wenn er am Ende sein Ministerium erfolgreich verteidigte.</absatz> 
  <absatz>Dann wollte Rösler unbedingt auf den Posten von Brüderle. Rösler glaubte, er könne nicht Gesundheitsminister bleiben, weil er damit auf Dauer zu unbeliebt sei. Kurzzeitig hatte er erwogen, Westerwelle das Außenamt streitig zu machen, aber das traute er sich dann doch nicht. Damit blieb nur der Griff nach der Wirtschaft. Das wiederum erboste Brüderle, der mit seiner Berufung in dieses Amt einen persönlichen Traum verwirklicht hatte.</absatz> 
  <absatz>Rösler bleibt stets verbindlich. Er hebt nie die Stimme oder droht. Er ist auf passive Weise autoritär. Unter denen, die ihm abrieten, sich mit Brüderle anzulegen, war Lindner. Auch praktisch sprach viel für den Verbleib im Gesundheitsministerium: Mit Bahr hatte er einen exzellenten Staatssekretär, was ihm erlaubt hätte, sich ganz auf den Parteivorsitz zu konzentrieren.</absatz> 
  <absatz>"Ich danke dir für deine Einschätzung, aber ich habe mich anders entschieden", sagte er kühl zu Lindner, als die Frage geklärt werden musste. Damit hatte er auch deutlich gemacht, wie er sich die Aufgabenteilung mit seinem Generalsekretär vorstellte: nicht länger als Team, sondern Rösler in der Chefrolle und Lindner als sein Zuarbeiter. Koch und Kellner.</absatz> 
  <absatz>So wie Lindner es sah, hatte sich die Basis der Zusammenarbeit damit entscheidend geändert. Westerwelle hatte er immer als Chef akzeptiert, aber Rösler? In Interviews hat Lindner später gesagt, er fühle sich zu jung für den Posten des Vorsitzenden. Aber alles, was er gegen sich selbst vorbrachte, galt auch für den anderen. Sein Abgang im Dezember 2011 war der Endpunkt dieser Entfremdung.</absatz> 
  <absatz>Röslers Ehrgeiz wird oft unterschätzt. Schon der Wechsel nach Berlin war sein ausdrücklicher Wunsch. In den Berichten über ihn hieß es, er habe mit Rücksicht auf die Familie gezögert, als ihm das Gesundheitsministerium angeboten wurde. In Wirklichkeit musste er nicht lange überlegen.</absatz> 
  <absatz>Seine Frau Wiebke spielt bei der Karriereplanung eine wichtige Rolle. Parteifreunde, die das Ehepaar kennen, sagen, dass Wiebke Rösler ihren Mann in allem unterstütze, auch in seinem Aufstiegsdrang.</absatz> 
  <absatz>Viele Frauen von Spitzenpolitikern beklagen sich über den Mangel an Zeit und Aufmerksamkeit, den ein hohes Amt mit sich bringt. Das Wochenende besteht aus dem Samstag, der Sonntag gehört schon wieder der Politik. Rösler hat das Glück, eine Frau zu haben, die dieses Leben nicht als Belastung empfindet, sondern die daran Anteil nimmt.</absatz> 
  <absatz>Sie liest seine Reden und schreibt an seinen Texten mit, sie zeigt sich gern an seiner Seite auf den gesellschaftlichen Veranstaltungen, zu denen man als Parteichef eingeladen wird. Nicht wenige in der FDP glauben, dass es Wiebke Rösler ist, die ihren Mann drängt durchzuhalten.</absatz> 
  <absatz>Bei denen, die Rösler weghaben wollen, richten sich jetzt alle Hoffnungen auf Brüderle. Er ist der Einzige, auf den sich die Partei sofort als Ersatz einigen könnte. Er hat sich, anders als Niebel, auch nichts zuschulden kommen lassen.</absatz> 
  <absatz>Brüderle ist ein gefährlicher Gegner. In seinen Adern fließt die nötige Menge Reptilienblut, um in diesem Spiel die Nerven zu behalten. Niemand weiß, welche Ambitionen er noch hegt.</absatz> 
  <absatz>In dem Szenario, das seine Anhänger entwerfen, soll ein Sonderparteitag nach der Niedersachsenwahl für Klarheit sorgen. Wahlweise könnte auch der für Anfang Mai vorgesehene Bundesparteitag in Nürnberg vorgezogen werden.</absatz> 
  <absatz>Es gibt das Gerücht, der Fraktionsvorsitzende habe sich unlängst an seinem Ferienort mit Lindner getroffen und geklärt, dass er das Rösler-Erbe als Zwischenvorsitzender verwalten werde, bis der andere so weit sei, die Nachfolge anzutreten. Wer um Bestätigung bittet, erhält selbstverständlich sofort ein Dementi.</absatz> 
  <absatz>Die Situation ist derzeit etwas unübersichtlich. Rösler lässt verbreiten, dass er unter keinen Umständen zurücktreten werde. Und die Regularien, das kann wiederum der Generalsekretär bestätigen, verhindern sowohl ein deutliches Vorziehen des regulären Parteitags wie auch die Wahl eines neuen Vorsitzenden auf einem Sonderparteitag. Das eine scheitert an den Fristen für die Satzungsänderungsanträge, das andere am Grundsatz, nach dem auf außerordentlichen Parteitagen nur über Themen abgestimmt wird, nicht aber über Personen.</absatz> 
  <absatz>Es sieht so aus, als ob der Bambuswald in den vergangenen Wochen noch ein Stück dichter geworden sei. &#9670;</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>CHRISTIAN THIEL/ Der Spiegel</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>FDP-Chef Rösler</b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>Thomas Plassmann</fotonachweis> 
  </abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>Georg Hilgemann / DAVIDS</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Ehepaar Rösler: </b> Viele Frauen von Spitzenpolitikern beklagen sich über den Mangel an Zeit und Aufmerksamkeit 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  <abbildung><fotonachweis>MAURIZIO GAMBARINI / PICTURE ALLIANCE / DPA</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Rösler-Gegner Niebel: </b>Die Nerven verloren 
  </beschriftung></abbildung> 
  
  <absatz>Brüderle ist ein gefährlicher Gegner. Niemand weiß, welche Ambitionen er noch hegt.</absatz> 
   
   
  
      





    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-97090</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>32</seite-start>
      <seite-ende>34</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Deggerich, Markus</autor-name></autor>
    <person>  Kipping, Katja - So#Sonstiges</person>
    <person>  Wagenknecht, Sahra - So#Sonstiges</person>

    <signatur>  G/433/Fra/Öff#Gesellschaft/Bevölkerung/Frauen/Öffentlichkeit - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/Pol/Int#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Politik/Interne Parteipolitik - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/Vor#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Vorstand - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  Die Linke</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Basis</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Duelle:  Sahra Wagenknecht und Katja Kipping kämpfen um die Macht bei den Linken    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>DUELLE</dachzeile>
      <titel>Süße Katja gegen rote Sahra</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>In der Linken hat der Machtkampf um die Nachfolge von Lafontaine und Gysi begonnen. Sahra Wagenknecht und Katja Kipping konkurrieren um das Erbe der alten Männer.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Ihre Haare und ihre Jacke leuchten rot, es sind die einzigen Farbtupfer an diesem trist-nebligen Donnerstagmittag auf dem Bahnhofsvorplatz in Hannover. Eigentlich war Katja Kipping hier gar nicht vorgesehen. Angekündigt zum Straßenwahlkampf wurde nur die Fraktionsspitze der Linken, Gregor Gysi und Sahra Wagenknecht, mit der Aktion "Heiße Suppe gegen soziale Kälte". Aber die Parteivorsitzende Kipping weiß, wo die Kameras warten. Und da liegt es auf der Hand, dass sie Wagenknecht das Feld jetzt nicht allein überlassen darf.</absatz> 
  <absatz>Die roten Ladys werden sofort umringt. Von Gysi und seinen Durchhalteparolen zur Niedersachsenwahl wenden sich die Menschen in dem Moment ab, als Kipping und Wagenknecht den Platz betreten. Gysi steht beinahe wie ein Statist daneben, der noch Suppe verteilen darf, in Pappbechern mit der Aufschrift "Echt heiß". Am längsten belagert wird Wagenknecht. Die Hannoveraner bitten sie um Autogramme, sie gibt ein&#8200;Interview nach dem anderen.</absatz> 
  <absatz>Die Linke weiß um die Öffentlichkeitswirkung ihres neuen Stars. Erstmals in der Geschichte der Partei wird in der wichtigen letzten Woche vor einer Wahl nicht mit den Köpfen von Oskar Lafontaine und Gregor Gysi geworben - sondern mit Wagenknecht. Das Fotomotiv hat sie selbst abgesegnet. Sahra, überlebensgroß, 220-mal in ganz Niedersachsen, das neue Pin-up der Linken. Die Plakataktion ist der erste Schritt für einen Generationswechsel und ein Schachzug im Machtkampf um die Rolle als Nummer eins in der Partei.</absatz> 
  <absatz>Das Lager um Wagenknechts Lebensgefährten Lafontaine wollte sie auch im Bundestagswahlkampf als zweite Spitzenkandidatin an der Seite von Gysi durchsetzen. Die Oskar-Truppen sahen darin eine Vorentscheidung, dass sie nach der Wahl Gysi als Fraktionschefin beerbt - was Gysi aber ablehnt.</absatz> 
  <absatz>Jahrelang dominierten Lafontaine und Gysi den Aufstieg und den Fall der Linken. Doch seit dem öffentlich zelebrierten Zerwürfnis der beiden auf dem Parteitag im vergangenen Juni neigt sich die Ära der alten Männer dem Ende zu. Wer ihr Erbe antritt, wird wohl in einem Duell zweier ungleicher Frauen entschieden: der Partei- und Fraktionsvizin Sahra Wagenknecht, 43, und der neuen Vorsitzenden Katja Kipping, 34. Wagenknecht inszeniert sich als bürgerlich angehauchte Wiedergeburt der Ur-Kommunistin Rosa Luxemburg - vor der man aber keine Angst haben müsse. Kipping spielt die Jeanne d'Arc der Linken-Avantgarde - die im entscheidenden Moment kühl und machtbewusst agiert.</absatz> 
  <absatz>Die Frage, welche der beiden künftig die Linke dominiert, wird für die Partei auch zur Richtungsentscheidung: Weiter im verbissenen Kampf "Wir gegen alle", der zumindest bis 2009 bei Wahlen erfolgreich war, mit der Fundamentalopposition der Marke Lafontaine/Wagenknecht? Oder verbindet die Linke mit dem Generations- auch einen Politikwechsel? Darauf hofft Gysi mit Kipping: links, sicherlich, aber gleichsam modern und vielseitiger. Wagenknecht will Fraktionsvorsitzende werden und hat für dieses Ziel ihre öffentliche Darstellung angepasst: Auffällig häufig lässt die sonst so gestrenge Analytikerin es in letzter Zeit menscheln. Dann redet sie in Interviews darüber, wie sie als Kind den Weihnachtsbaum der Großeltern abgefackelt hat oder im idyllischen Saarland "Knoblauchpüree" für ihren Freund Oskar zubereitet. Mensch Sahra!</absatz> 
  <absatz>Vor wenigen Wochen, fernab von Berlin und den Hauptstadtjournalisten, erzählte sie auf einer Lesung in Heinsberg bei Aachen, warum sie zur Einzelgängerin wurde.</absatz> 
  <absatz>Als Kind wuchs sie zunächst bei den Großeltern in der Nähe von Jena auf, schon im Alter von vier Jahren las Wagenknecht erste Bücher: "Ich habe sie regelrecht in mich hineingefressen", sagte sie in Heinsberg. Sie sei als Kind gern allein gewesen. Das beeinflusse ihre politische Arbeit noch heute: "Netzwerken ist nicht mein Ding", gibt sie zu. "Das ist der Teil von Politik, wo ich meine Defizite habe." Sie wolle die Menschen mit ihren Argumenten überzeugen.</absatz> 
  <absatz>Wagenknecht ist ein Kopfmensch, sie glaubt an die Kraft des geschriebenen und gesprochenen Wortes. "Sahra, du musst auch mal lächeln, wenn die Leute dir zuhören sollen", hatte Gysi ihr schon vor Jahren geraten. Die Sahra, so erzählte es Gysi einst, sah immer so aus, als würde sie sich selbst nichts gönnen, das mache die Menschen misstrauisch, "weil sie dann glauben, dass wir ihnen auch als Partei nichts gönnen".</absatz> 
  <absatz>Ernsthaftigkeit und Kampf, Intellekt und Askese, das strahlte Wagenknecht jahrelang aus. Das täusche, lästert ein mächtiger Linker, der ihr schon lange ablehnend verbunden ist: "Sahra geht es weniger um Hammer und Sichel, sondern um Hummer und Picheln." Skiferien macht sie gern im mondänen Zermatt in der Schweiz.</absatz> 
  <absatz>Als sie in dieser Legislaturperiode zur Ersten Stellvertretenden Vorsitzenden der Bundestagsfraktion hinter Gysi gewählt wurde, war eine ihrer ersten Maßnahmen, sich einen weiteren Dienstwagen genehmigen zu lassen. Mit ihrer Mandatsträgerabgabe, einem Obolus, den jeder Diätenempfänger in der Linken an die Partei abführt, war sie immer wieder in Verzug. Und auch mit der Transparenz nahm sie es nicht ganz so genau: Erst als die Debatte um die Honorare von Peer Steinbrück begann, bat Wagenknecht mehrere Verlage, ihre Buchhonorare veröffentlichen zu dürfen.</absatz> 
  <absatz>Bei ihren parteiinternen Feinden steht Wagenknecht deshalb - darin Lafontaine sehr ähnlich - in dem Ruf, nur an sich zu denken. Jede Sitzungswoche schickt die Fraktionspressestelle zwei bis drei Presseerklärungen im Namen von Wagenknecht raus - das steht in umgekehrt proportionalem Verhältnis zu Wagenknechts Präsenz in Sitzungen. Stattdessen düst sie im Dienstwagen durchs Land als Liebling der Talkshows und Feuilletons.</absatz> 
  <absatz>Wagenknecht ist die zurzeit prominenteste Linke und deren beste Werbung, egal ob sie den Besserverdienenden auf Sylt die Notwendigkeit der Vermögensteuer erklärt oder in Hamburg wie ein exotisches Wesen in der "Patriotischen Gesellschaft" hofiert wird.</absatz> 
  <absatz>"Qualität setzt sich durch", lautet ihre Erklärung für den weiten Weg vom dunkelroten Betonkopf zur bewunderten Kapitalismuskritikerin. Der Zeitgeist kam Wagenknecht entgegen: Nach dem Scheitern des Neoliberalismus ist nun Systemkritik en vogue. Mit Wagenknecht erreicht die Linke so auch ein Publikum, das Sozialismus sonst für Teufelszeug hält.</absatz> 
  <absatz>Aber was will sie wirklich?</absatz> 
  <absatz>Für Wagenknecht gab es keinen anderen Weg als den in die PDS. Keine andere Partei bot ein Dach für Wagenknechts Überzeugungen, welche sie noch nach dem Ende der DDR die Mauer als ein "notwendiges Übel" bezeichnen ließen und die DDR als einen "besseren Staat als die BRD". Tempi passati?</absatz> 
  <absatz>Von der DDR-Verteidigerin zur hofierten Wirtschaftsweisen, die Ludwig Erhard zitiert - der Ex-Chef der Linken, Lothar Bisky, nimmt ihr diesen Wandel nicht ab: "Im Kern ist sie immer noch dieselbe", so Bisky gegenüber Vertrauten.</absatz> 
  <absatz>Einiges deutet darauf hin, dass Bisky recht hat. Nach innen signalisiert Wagenknecht, dass sie ihre alten Freunde von der Kommunistischen Plattform nicht vergessen hat. Als Parteivizin sorgt sie gut für die Genossen und setzt im Vorstand finanzielle Förderungen durch.</absatz> 
  <absatz>Ende November war sie der Stargast beim Jahrestreffen der "Gesellschaft zum Schutz von Bürgerrecht und Menschenwürde", eines Sammelbeckens ehemaliger DDR-Eliten. In fünf Bussen fuhren die treuen Ex-Genossen mit dem gefühlten Durchschnittsalter von 75 Jahren ins brandenburgische Domstiftsgut Mötzow und warteten bei Blasmusik artig eine Stunde lang auf die verspätete Wagenknecht.</absatz> 
  <absatz>Die hielt dort ihren Standardvortrag über die Ursachen der Finanzkrise. Aber wenn sie hier den "Systemwechsel" betont, wird das ganz anders verstanden als im Westen. Die Genossen sehen darin ein Versprechen, dass die guten alten Zeiten mit ihr auch wieder neue werden könnten - und Wagenknecht genießt den tobenden Applaus für das Reizwort.</absatz> 
  <absatz>Gysi hat ein ähnliches Bild von Wagenknecht wie Bisky. Auch wenn er sie öffentlich lobt, hält er sie für egozentrisch und zu autistisch, um den Laden führen zu können. Und er weiß, dass Wagenknecht das Potential hat, die Partei zu spalten.</absatz> 
  <absatz>Im Realo-Lager erscheinen Gysi und Kipping vielen als das letzte Bollwerk gegen Wagenknecht. Im vergangenen Mai verlangte Lafontaine bereits von Gysi, noch in dieser Legislaturperiode Wagenknecht zur gleichberechtigten Fraktionschefin zu machen. Gysi bekam einen Wutanfall. Es war der Moment, in dem die jahrelange künstliche Allianz zwischen Gysi und Lafontaine zerbrach.</absatz> 
  <absatz>Das Lafontaine-Lager lässt seitdem keine Gelegenheit aus, Wagenknecht hochzuloben und über Kipping herzuziehen. Intern heißt die Parteivorsitzende dort nur "das Mädchen", wie einst Angela Merkel in der CDU. Und es kann gut sein, dass - wie in der CDU - zu viele dieses Mädchen unterschätzen.</absatz> 
  <absatz>Ein Samstag im November, es ist der erste Geburtstag von Katja Kippings Tochter Natalja. Kipping ist dennoch nach Brandenburg rausgefahren, nach Beeskow, für eine Podiumsdiskussion mit ihrem Vorgänger Oskar Lafontaine.</absatz> 
  <absatz>Eine lokale Brauerei hat in Beeskow eine Huldigung an die roten Frontfrauen als Limonade abgefüllt. Es gibt zwei Ausgaben ein und derselben Brause: als "Süße Katja" und "Rote Sahra". Der Saal ist überfüllt, die Stimmung gespannt, als würden hier schon die "süße Katja" und die "rote Sahra" ihren Kampf um die Zukunft führen. Angesprochen auf die schwierige Situation der Partei, setzt Kipping ihr Kameralächeln auf und erzählt, seitdem sie Mutter sei, müsse sie ja öfter mal Märchen erzählen. Dann referiert sie aus dem "Tapferen Schneiderlein": wie der Schneider auf einem Baum hockt und mal dem einen, dann dem anderen schlafenden Riesen unter dem Baum einen Tannenzapfen an den Kopf wirft. Weil die Riesen glauben, dass der jeweils andere es war, bringen sie sich im Zorn gegenseitig um - und der kleine Schneider klettert gutgelaunt als Riesenbändiger vom Baum.</absatz> 
  <absatz>Während Kipping quietschvergnügt die Märchenstunde gibt, rutscht Lafontaine tiefer in den Sessel, sein Gesicht erstarrt. Er weiß: Kippings Märchen ist die Geschichte des Machtkampfs zwischen Lafontaine und dem Lager um Bartsch und Gysi. Am Ende ging Kipping als Siegerin vom Platz.</absatz> 
  <absatz>Nicht erst seit ihrer Kandidatur für den Parteivorsitz und ihrem kleinen Meisterstück im Machiavellismus vergleichen einige Genossen Kippings Methoden mit denen der Kanzlerin. Die saß auch jahrelang unscheinbar mit den mächtigen Männern ihrer Partei an einem Tisch und sah zu, wie die sich gegenseitig bekämpften. In der tiefsten Krise wendete sie die Methoden der Männer gegen sie - und übernahm den Laden.</absatz> 
  <absatz>Kipping hat bereits einen neuen, moderierenden Ton in die Partei gebracht. Sie versucht, ein Zentrum zu schaffen, damit die Flügelkämpfe nicht mehr so viel zerstören.</absatz> 
  <absatz>Ihr Weg in die PDS war allerdings eher ein Zufall. Kipping wuchs in Dresden auf, die Zeit der Wende fiel "in meine Zeit der Pubertät", sagt sie, danach engagierte sie sich an der Uni. Aber wer in Dresden irgendwie links war, landete zwangsläufig im Jugendhaus "Roter Baum", bis heute ist es der Treffpunkt für linke Aktivisten in der Stadt. "Mir wurde irgendwann klar, dass Bewegungen oft nur aufflammen und dann vergehen, ich wollte etwas Nachhaltiges, Langfristiges", sagt sie. Der "Rote Baum" war fest in PDS-Hand, SPD und Grüne hatten kaum Parteistrukturen in der Stadt. Wer linke Parteipolitik machen wollte, der ging zur PDS.</absatz> 
  <absatz>In der Partei der alten Männer fiel Kipping schnell auf, schon optisch: Sie liebt frohe Farben, färbt die Haare, ist stets luftig flatternd gekleidet. Sie muss aber noch beweisen, dass sie gegen den rasanten Mitgliederschwund und die Überalterung der Partei Mittel findet. Bislang hat sie kein Rezept, um aus diesem Zwitter einer ostdeutschen Volkspartei und einer westdeutschen Hartz-IV-Interessenvertretung eine linke Alternative zu machen, die nicht nur enttäuschten Sozialdemokraten eine Heimat bietet, sondern auch für Grünen- und Piraten-Wähler interessant wird.</absatz> 
  <absatz>In ihren politischen Positionen ist Katja Kipping noch geschmeidig. Sie will "Rotwein für alle", wirbt für einen Bonvivant-Sozialismus voller gläserschwenkender Literaturfans mit bedingungslosem Grundeinkommen und, da ist sie nicht scheu, viel Zeit für die schönen Dinge des Lebens, emanzipiert und gleichberechtigt.</absatz> 
  <absatz>In der Parteizentrale, hat Kipping angekündigt, will sie mit dem Betriebsrat verhandeln, dass künftig jedem Mitarbeiter im Monat ein "Lesetag" zusteht. In der Welt ihrer Konkurrentin gilt das als naiv. Wagenknecht hängt der alten Schule an: entmachten, umverteilen, Klassenkampf, Generalstreik, führen! Wenn Kipping Pressekonferenzen veranstaltet, um für Konzepte gegen Stress in der Gesellschaft als linkes Thema zu werben, dann hinterlässt das ratlose Gesichter bei ostdeutschen Rentnern und westdeutschen Arbeitslosen - den Kernzielgruppen der Linken.</absatz> 
  <absatz>Kipping hat noch nichts gewonnen. Die Wahl in Niedersachsen ist ihre erste Bewährungsprobe als Vorsitzende, und laut Umfragen sieht es nicht so aus, als ob Kippings Kurs bisher ausreichend Wähler mobilisierte. Fliegt die Linke am Sonntag auch in Hannover aus dem Landtag, könnten altbekannte Schlammschlachten und Schuldzuweisungen folgen - mit unabsehbaren Folgen für die Bundestagswahl im September.</absatz> 
  <absatz>Vom Wahlausgang hängt auch ab, wie gut sich Kipping gegen die populäre Wagenknecht behaupten kann. Ihr kühles Machtkalkül könnte der Vorsitzenden dabei helfen. "Wir brauchen Sahra", hat sie einem Freund erzählt. Kipping weiß, dass sie und ihre Konkurrentin zwei disparate Lager repräsentieren - und dass die Partei beide Lager zum Überleben braucht. Am Ende könnte es Wagenknecht und Kipping deshalb so ergehen wie ihren Vorgängern: Sie müssen miteinander, obwohl sie nicht miteinander können.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>WERNER SCHUERING / Der Spiegel</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Linken-Fraktionsvizin Wagenknecht: </b>"Netzwerken ist nicht mein Ding" 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>WERNER SCHUERING</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Parteichefin Kipping: </b> "Rotwein für alle" 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>JOERG SARBACH / DAPD</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Alt-Linke Gysi, Lafontaine: </b> Ende einer künstlichen Allianz 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  
      



    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-99504</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>36</seite-start>
      <seite-ende>36</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Fröhlingsdorf, Michael</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Müller, Martin U.</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Müller, Peter</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Wolf, Martin</autor-name></autor>
    <person>  Wulff, Christian - Ber#Beruf # Bez#Beziehungen</person>

    <signatur>  G/433/Mul#Gesellschaft/Bevölkerung/Multikulturelle Gesellschaft - D#Deutschland</signatur>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Comeback:  Christian Wulff schmiedet Zukunftspläne    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>COMEBACK</dachzeile>
      <titel>Besuch bei Freunden</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Auch wenn sich das Ermittlungsverfahren gegen ihn hinzieht: Christian Wulff schmiedet Pläne - und will offenbar die Integration zu seinem Thema machen.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Was macht jemand, der alles verloren hat? Den Traumjob, die Traumfrau? Dem nur noch sein Ehrensold bleibt, 217&#8239;000 Euro, abzüglich des Unterhalts für zwei Ex-Gattinnen und zwei Kinder? Er freut sich über die kleinen Erfolge.</absatz> 
  <absatz>Mitte voriger Woche haben sie sich noch einmal getroffen, Christian Wulff und seine Bettina. Es war ihr erstes längeres Gespräch nach der offiziellen Trennung. So was ist nicht leicht, erst recht wenn man befürchten muss, dass Paparazzi oder Reporter einem auf den Fersen sind. Doch diesmal gelang es dem Ex-Bundespräsidenten, die Meute abzuschütteln.</absatz> 
  <absatz>Auch ein Jahr nach seinem Rücktritt ist das Leben von Christian Wulff alles andere als normal. Freunde und Bekannte berichten dennoch, er sei "aufgeräumt", "erstaunlich stabil", "guter Dinge". Habe sich nach seinem Rücktritt inzwischen gefangen. Schmiede Pläne für die Zukunft.</absatz> 
  <absatz>Ende des Monats will Wulff zu Bekannten nach Istanbul fliegen. Die Türkei und der arabische Raum sind ihm ans Herz gewachsen. Freundschaften, findet er, seien dort verlässlicher als in seiner Heimat. Es gibt noch keinen konkreten Job, aber er kann sich gut vorstellen, Menschen hier und dort näher zusammenzubringen.</absatz> 
  <absatz>Als Regierungschef in Hannover folgte Wulff zwar stets der distanzierten Linie der Union zur Türkei, doch dann ernannte er eine türkischstämmige Frau zur Sozialministerin. Und abgesehen von der Affäre, die zum Rücktritt führte, ist von seiner Zeit als Bundespräsident vor allem ein Satz in Erinnerung: "Der Islam gehört inzwischen auch zu Deutschland." Warum also nicht daran anknüpfen? Im Oktober 2010 war Wulff auf Staatsbesuch in der Türkei. Er sprach im Parlament, legte den Grundstein für eine Universität. Die türkischen Medien feierten ihn.</absatz> 
  <absatz>Als Bundespräsident a.&#8239;D. hat Wulff bereits im vergangenen Oktober erste Gehversuche als Integrationsbotschafter unternommen. Er sprach bei einer Tagung der Konrad-Adenauer-Stiftung am Comer See. Wenig später folgte an der Uni Heidelberg seine erste öffentliche Rede nach dem Rücktritt, wieder zur Integration.</absatz> 
  <absatz>In der Union wird das Engagement zumindest bei Migranten mit Wohlwollen gesehen. "Ich würde mir wünschen, dass er sich als Altbundespräsident für die deutsch-türkischen Beziehungen und die Integration in Deutschland lebender Türken engagiert", sagt Serap Güler aus dem CDU-Bundesvorstand. Auch Armin Laschet, Chef der nordrhein-westfälischen Christdemokraten und ehemaliger Integrationsminister, fände es erfreulich, wenn sich Wulff das Thema schnappen würde: "Ein ehemaliger Bundespräsident braucht keine Beauftragung. Beim Thema</absatz> 
  <absatz>Integration und Dialog der Kulturen wirkt er durch seine Persönlichkeit."</absatz> 
  <absatz>Im Lager der Migrantenverbände ist die Sympathie für Wulff sowieso ungebrochen: "Wenn er sich für deutsch-türkische Beziehungen einsetzt", sagt Kenan Kolat, Bundesvorsitzender der Türkischen Gemeinde in Deutschland, "findet er bei uns viel Unterstützung." Zum Durchstarten in eine neue Rolle fehlen Wulff derzeit jedoch noch die passenden Vortragseinladungen. Er selbst, so heißt es aus seinem Umfeld, führe das nicht auf seinen ramponierten Ruf zurück, sondern auf das gegen ihn laufende Ermittlungsverfahren.</absatz> 
  <absatz>Und das wird sich womöglich noch etwas hinziehen. Zwei frühere Mitarbeiter Wulffs müssen noch vernommen werden. Zudem sind die Fahnder auf einen neuen Zeugen gestoßen, der als Hotelgast beobachtet haben könnte, wie Wulff nach seinem Oktoberfest-Besuch 2008 im Bayrischen Hof ausgecheckt hat - und was er dabei mit dem Filmproduzenten David Groenewold besprochen haben könnte, der einen Teil der Logiskosten übernahm. Da der Hotelgast ein Ausländer ist und internationale Rechtshilfeersuchen Monate dauern können, muss Wulff geduldig sein.</absatz> 
  <absatz>Immerhin kann er nach der Trennung von Ehefrau Bettina auf einen treuen Freundeskreis aus alten Zeiten setzen. Sein Gönner Egon Geerkens will ebenso zu ihm halten wie der Unternehmer Groenewold. Täglich simst Wulff mit dem Sänger Heinz Rudolf Kunze, von Norderney ruft die Süßwarenhändlerin Angela Solaro-Meyer an. Und aus Italien schrieb Fabrizio Sepe: "Auf mich kannst du dich verlassen." Mit Sepe, Eigentümer des Serengeti-Parks im niedersächsischen Hodenhagen, verbrachten die Wulffs zuletzt fast jedes Jahr einen Urlaub auf Capri.</absatz> 
  <absatz>So sitzt Wulff nun in seiner neuen Dreizimmerwohnung in Hannover-Waldhausen zwischen Umzugskartons und wartet in einer Art Stand-by-Modus. Waldhausen ist die hannoversche Variante eines Luxusviertels: große Häuser aus der Gründerzeit, viel Grün, viele Alarmanlagen - und jetzt der einzige Stadtteil Deutschlands mit einem Ex-Bundespräsidenten und einem Ex-Kanzler. Gerhard Schröder, an dem sich Wulff als Landespolitiker mehr als ein Jahrzehnt lang abgearbeitet hat, wohnt nur einige hundert Meter entfernt. Wulff hat stets bewundert, wie Schröder die Zeit nach der Polit-Karriere gewinnbringend nutzt. Nun könnte der ihm bei Begegnungen am Zeitungskiosk Tipps geben.</absatz> 
  <absatz>Selbst ein Plausch auf der Straße mit der Kanzlergattin a.&#8239;D. kann sich lohnen. Auch Doris Schröder-Köpf bemüht sich derzeit um eine neue Aufgabe. Siegt die SPD am kommenden Sonntag bei der Landtagswahl, wird sie Integrationsbeauftragte von Niedersachsen.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>Michael Kappeler / DPA</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Damaliger Präsident Wulff(*): </b>Warten im Stand-by-Modus 
  </beschriftung></abbildung> 
  <absatz>(*) Beim Empfang türkischer Unternehmerinnen in Schloss Bellevue am 24. März 2011.</absatz> 
   
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-003-98491</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>3</nummer>
      <datum>14012013</datum>
      <seite-start>48</seite-start>
      <seite-ende>49</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Meiritz, Annett</autor-name></autor>
    <signatur>  G/433/Fra/Dis#Gesellschaft/Bevölkerung/Frauen/Diskriminierung - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  Me/1/Fra#Medien/Allgemeines/Frauen - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/Fra#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Frauen - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/40/E/So#Politik/Parteien/Einzelne Parteien/Sonstiges - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  Piratenpartei (Geo: D)</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Kommentar</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Debatte:  Annett Meiritz über die Frauenfeindlichkeit in der Piratenpartei    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>DEBATTE</dachzeile>
      <titel>"Man liest ja so einiges über Sie"</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Wie ich die Frauenfeindlichkeit der Piratenpartei kennenlernte  Von Annett Meiritz </vorspann>
    <text>
        <absatz>Am Tag, als ich im Internet zur Prostituierten gemacht wurde, feierte die deutsche Industrie neue Exportzuwächse, demonstrierten Griechen in Athen gegen den Besuch von Angela Merkel, und Fotos der frisch gekürten "Sexiest Woman Alive" Mila Kunis gingen um die Welt. Am 8. Oktober 2012 hatte ich für die Nachrichtenlage allerdings keinen Kopf. Stattdessen hing ich am Telefon, um mir vom Hausjuristen erklären zu lassen, wo Tratsch aufhört und Verleumdung beginnt.</absatz> 
  <absatz>Der Grund war ein Dialog zweier Piraten im Kurznachrichtendienst Twitter:</absatz> 
  <absatz><i>Sag mal @piratsimon hat Dich @annmeiritz jetzt auch geblockt? - Keine Ahnung. Solange mich nicht Journalisten blockieren, sondern nur Prostituierte ist mir das egal cc @annmeiritz ... Menschen prostituieren sich nicht nur für Geld</i>.</absatz> 
  <absatz>Meinen Twitternamen hatten die beiden Piraten in ihre Konversation integriert, sie wollten sichergehen, dass auch ich ihre Einträge lese. Sie wollten mir zeigen, dass sie das Gerücht nun endlich öffentlich gemacht haben.</absatz> 
  <absatz>Ich bin Journalistin bei SPIEGEL ONLINE, seit einem Jahr berichte ich im Berliner Büro über die Piratenpartei. Vergangenen Sommer hörte ich zum ersten Mal von dem Gemunkel, ich würde mir mit Körpereinsatz Informationen aus der Partei verschaffen. Der damalige Sprecher der Piratenpartei schrieb in einer Mail, es sei sicherlich nicht leicht, "derartige Gerüchte, auch über die eigene Person", zu ertragen. Später, bei einem Kaffee, eröffnete er mir zu meiner Überraschung, ich hätte eine Affäre mit einem prominenten Piraten. Das schreibe man sich auf internen Mailing-Listen hin und her. Manch einer vermute sogar Affären mit zwei Piraten. Aber so viel Zeit hätte ich als Journalistin ja nun auch nicht, oder? Er lachte. Ich lachte mit.</absatz> 
  <absatz>Der Pirat, mit dem ich ein Verhältnis unterhalten haben soll, ist einer meiner Informanten, einer von vielen in einer Partei, deren Strömungen und Untergruppen sich über Nacht gründen, formieren und wieder zerlegen. "An der Basis gibt es das Gerücht, wir hätten was miteinander", schrieb er einmal. Ich fragte zurück, wer diesen Schwachsinn verbreite. "Mitglieder." Dann vergaß ich die Sache wieder.</absatz> 
  <absatz>Doch das Gerücht verschwand nicht. Schrieb ich einen Artikel, erschienen Minuten später die ersten Kommentare auf Twitter. "Das ging ja fix", bemerkte ein Koblenzer Pirat. "Ob da wer auf der Bettkante souffliert hat?" Sein Tweet wurde mehrfach favorisiert oder retweetet, unter anderem vom Chef der Jungen Piraten. "Nehmt euch ein Zimmer, ihr beiden", twitterte ein anderer. Auch in Foren finden sich Spuren des Getuschels.</absatz> 
  <absatz>Das Gerücht blieb nicht im Netz, irgendwann sickerte es in meinen Arbeitsalltag. Kollegen wurden über die angebliche Liaison ausgefragt. "Man liest ja so einiges über Sie", dieser Satz rutschte einem Vorstandsmitglied der Piraten im Gespräch heraus. Ein Spitzenkandidat für die Bundestagswahl fragte mich nach einem gemeinsamen Fernsehauftritt, ob ich wegen meiner "Nähe" zur Partei schon mal Probleme bekommen habe.</absatz> 
  <absatz>Sexismus im politischen Betrieb ist keine Erfindung der Piraten. Die frühere SPIEGEL-Journalistin Ursula Kosser schreibt in ihrem Buch "Hammelsprünge" über das politische Bonn in den achtziger und neunziger Jahren, das einem testosterongetränkten Exklusivclub zu gleichen schien, in dem manche Hintergrundkreise komplett frauenfrei und Anzüglichkeiten an der Tagesordnung waren. Kosser schildert den Fall einer Journalistin, die ein Päckchen eines Abgeordneten in ihrem Postfach fand. Darin ein Dildo. "Auf gute Zusammenarbeit", stand auf der Begleitkarte.</absatz> 
  <absatz>Lange dachte ich, dass der Politikbetrieb, wie wir ihn heute in Berlin kennen, nichts mehr mit der Bonner Machowelt zu tun hat. Haben wir nicht eine Bundeskanzlerin? Beschreiben nicht Korrespondentinnen die Euro-Krise? Kümmern sie sich nicht längst um die sogenannten harten Themen, die einst als Domäne der Männer galten? Sitzen sie nicht in der ersten Reihe, wenn Merkel im Regierungsflieger auf Auslandsreisen geht?</absatz> 
  <absatz>Nun aber frage ich mich: Hat sich wirklich so viel geändert?</absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Gerade die Piraten halten sich ja für besonders progressiv: "Die Piratenpartei steht für eine zeitgemäße Geschlechter- und Familienpolitik", heißt es in ihrem Grundsatzprogramm. Und weiter: "Diskriminierung aufgrund des Geschlechts ist Unrecht." Sie fordern einen geschlechtsneutralen Staat, keine Behörde soll mehr nach Mann oder Frau unterscheiden. Für diese Post-Gender-Vision haben die Piraten einen eigenen Begriff erfunden: Eichhörnchen. Eichhörnchen, das können Frauen, Männer, Transsexuelle, Transvestiten, Schwule, Lesben, Asexuelle sein. Wir sind alle gleich, das ist die Botschaft. Manche Piraten verweiblichen aus Protest gegen Sexismus ihren Vornamen.</absatz> 
  <absatz>Ich habe eine andere Partei kennengelernt. Auf Parteitagen habe ich häufig mit Piraten zu tun, die Frauen im Gespräch nicht in die Augen schauen können. Die wenigen Piratinnen sprechen von einem frauenfeindlichen Klima, solange man sie nicht namentlich zitiert. Keiner weiß, wie viele Frauen es wirklich zu den Piraten zieht, da die Partei das Geschlecht ihrer Neuzugänge nicht erhebt. Die wenigen jedenfalls, die da sind, werden selten auf wichtige Posten gewählt - wie ein Blick auf die Kandidatenlisten für den Bundestag zeigt.</absatz> 
  <absatz>In gewisser Weise ist die Frauenfeindlichkeit der Piraten feiger als der offene Chauvinismus der alten Bonner Zirkel. Denn kein Pirat würde mir ins Gesicht sagen, er halte mich für eine Schlampe. Als ich einen der Verleumder mal persönlich konfrontierte, stotterte er irgendwas von "missverstanden" und stahl sich davon.</absatz> 
  <absatz>Deal with it, ist man geneigt zu sagen, Politik ist nun mal eher Wrestling als Softball. Und natürlich renne ich nicht bei jedem dummen Spruch zur Antidiskriminierungsstelle. Der Punkt ist, dass für weibliche Berichterstatter noch immer andere Regeln gelten als für männliche und dass diese Ungleichbehandlung meine Arbeit behindert. Denn auch wenn die Redaktionen der Republik und die Spitzengremien der Parteien Schritt für Schritt weiblicher werden, ist der politische Apparat doch überwiegend männlich besetzt. Und das kriegen Frauen zu spüren, auch bei der Arbeit mit anderen Parteien.</absatz> 
  <absatz>Dort gibt es ebenfalls unbehagliche Situationen. Schön ist es nicht, wenn mich ein amtierender Bundesminister zur Begrüßung extrafest an die Taille packt. Oder wenn, wie es eine Volontärin erlebte, ein Spitzenpolitiker nach einem Arbeitsessen "Ich vermisse deine Nähe" simst. Es fühlt sich nicht gut an, wenn mir ein Europaparlamentarier im Vorbeigehen eine Visitenkarte in die Hand drückt, sein Gesicht nah heranschiebt und murmelt: "Sie können sich immer melden. Egal, worum es geht." Passiert alles, noch immer, ist nicht vorbei.</absatz> 
  <absatz>Lässt mich das jetzt in brodelnder Entrüstung zurück? Nein, eine irritierte Sekunde später geht's weiter, zumal die meisten Kontakte professionell und höflich sind. Ich stehe drüber, weil ich bislang weder in Ausbildung noch im privaten Umfeld Nachteile wegen meines Geschlechts erfahren habe. Mein Jahr mit den Piraten aber hat mich gelehrt, was blanker Sexismus bedeutet. Während meiner Berichterstattung wurde ich nur deshalb zur Prostituierten gestempelt, weil ich meiner Arbeit nachging.</absatz> 
  <absatz>Das ist es, was mich aufregt. Ich kenne viele männliche Journalisten, für die es selbstverständlich ist, sich mit einem Politiker zum Abendessen zu treffen. Bei den Piraten reicht es schon, wenn man sich in einem Café mit einem Informanten trifft, um eine Affäre angedichtet zu bekommen. Ich habe keine Lust, darüber nachzudenken, ob ich bei einem Gespräch mit einem Politiker lächle oder nicht, weil das als Flirtversuch missverstanden werden könnte. Oder darüber, ob ich besser im Hosenanzug als im Etuikleid zum Interview erscheinen soll. Grübeln männliche Journalisten darüber nach, wie oft sie lächeln, wenn sie - sagen wir - mit Ursula von der Leyen reden? Oder machen sie sich darüber Gedanken, ob sie zum Sexobjekt werden, wenn sie auf dem Parteitag ein besonders elegantes Sakko tragen? Nein? Prima! Genau das möchte ich auch.</absatz> 
  <absatz></absatz> 
  <absatz>Sexismus gehört immer noch zum politischen Betrieb, bei den Profi-Parteien schwingt er mit, bei den Piraten springt er einem ins Gesicht. "Tittenbonus" nannte der Berliner Pirat Gerwald Claus-Brunner die Frauenquote, sein Fraktionskollege Alexander Morlang bezeichnete eine ehemalige Partnerin als "Ex-Fickse". Das alles wird noch befeuert durch die Öffentlichkeit des Internets, in der Beschimpfungen vor einem großen Publikum ausgebreitet werden. Natürlich, die Kommunikation der Piraten kann ich nicht verändern, schon gar nicht den Klatsch auf Parteitagen. Aber ich kann die Pöbler wegklicken, und ich kann die Gerüchte als das bezeichnen, was sie sind: Lügen. Nach dem Prostituierten-Tweet äußerten führende Piraten ihren Abscheu, andere distanzierten sich öffentlich oder im Gespräch. Das ist eine nette Geste, löst aber nicht das Problem, dass zwischen ausgerufener Gleichberechtigung und gelebter Gleichbehandlung Welten liegen.</absatz> 
  <absatz>Das muss sich ändern, und zwar in der gesamten Berliner Politikszene. Kontakte sind elementar für unseren Job, für Politiker und Journalisten gleichermaßen. Deshalb stellen wir Frauen uns abends mit an die Hotelbar, setzen uns an den Tisch voller Krawattenträger, lachen über derbe Witze oder reißen selbst welche (manchmal die besseren). Das ist gut so. Niemand wünscht sich ein aseptisches Arbeitsklima, wo jeder harmlose Flirt gleich zur sexuellen Belästigung deklariert wird und Scherze nur politisch korrekt sein dürfen. Aber die Regeln, die für Männer selbstverständlich sind, müssen endlich auch für uns Frauen gelten. Dazu gehört, dass geschicktes Netzwerken als das betrachtet wird, was es ist: Kontaktpflege.</absatz> 
  <absatz>Vielleicht klappt's ja schon auf dem nächsten Parteitag. Vielleicht geht der mal ohne Getuschel und Geraune ab. Vielleicht können wir da einfach unseren Job machen. Das wäre ein Anfang. &#9670;</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>MAURICE WEISS / Der Spiegel</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Redakteurin Meiritz </b> 
  </beschriftung></abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>MARK KEPPLER / DAPD</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Parteitag der Piraten im November 2012 in Bochum </b> 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  
  <absatz>Das Gerücht blieb nicht im Netz, irgendwann sickerte es in meinen Arbeitsalltag. </absatz> 
   
  
      


    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-004-100441</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>4</nummer>
      <datum>21012013</datum>
      <seite-start>34</seite-start>
      <seite-ende>36</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Theile, Merlind</autor-name></autor>
    <person>  Buchholz, Bernd [Manager] - Ber#Beruf # Por#Porträts # von#Zitate von der Person # Öff#Öffentliches Engagement</person>
    <person>  Kubicki, Wolfgang - von#Zitate von der Person</person>

    <signatur>  P/56/Ges/Kan#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Kandidaten - ScH#Schleswig-Holstein</signatur>

    <koerperschaft>  FDP</koerperschaft>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Parteien:  Der Ex-Medien-Manager Bernd Buchholz will für die FDP in den Bundestag    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>PARTEIEN</dachzeile>
      <titel>Der Cowboy</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Als Vorstandsvorsitzender von Gruner + Jahr musste Bernd Buchholz, 51, gehen. Jetzt will er für die krisengeschüttelte FDP in den Bundestag und tingelt dafür erst einmal über die Dörfer.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Das Problem ist also der Wachtelkönig. Bernd Buchholz nickt. Konzentration, sein Kinn schiebt sich nach vorn. Der Wachtelkönig gilt als bedrohter Vogel, sein Nistgebiet blockiert hier den Windkraftausbau. Das sind die Sorgen der Leute, die Buchholz ab sofort für sich gewinnen will. Er muss das jetzt alles wichtig finden, groß genug.</absatz> 
  <absatz>Stockelsdorf, Schleswig-Holstein, ein finsterer Januarnachmittag, die örtliche FDP hat ins "Herrenhaus" eingeladen. Acht Parteifreunde sind gekommen. Den Höhepunkt des Treffens hat Buchholz schon hinter sich: Ehrung des Kassenwarts für 35 Jahre Parteimitgliedschaft. Es ist Buchholz' erster offizieller Termin in seinem neuen Leben. Er hat sich vorgenommen, im Herbst für die FDP in den Bundestag einzuziehen. "Aber unsere Lage gerade ist doch beschissen", sagt der Kassenwart. "Tja", sagt Buchholz. Er hat ja nichts zu verlieren.</absatz> 
  <absatz>Bis vor ein paar Monaten war Bernd Buchholz Vorstandsvorsitzender von Gruner + Jahr und Mitglied des Vorstands bei Bertelsmann, dem achtgrößten Medienkonzern der Welt. Dann ging er oder wurde gegangen, je nachdem, mit wem man spricht. Jedenfalls bekam Buchholz mindestens fünf Millionen Euro Abfindung und fand sich plötzlich im Ruhestand wieder, mit gerade einmal 50. Und nun?</absatz> 
  <absatz>Eine Option wäre gewesen, die verbleibenden Jahre auf dem Golfplatz zu verbringen. Auf Dauer keine Herausforderung. Männer wie Buchholz können ein Leben ohne Herausforderung schwer ertragen. Zum Glück gibt es die FDP. In allen deutschlandweiten Umfragen reißt die Partei seit Monaten die Fünf-Prozent-Hürde, ihr Einzug in den Bundestag ist ungewiss, neulich lag sie schon mal bei zwei Prozent. Mehr Herausforderung geht kaum.</absatz> 
  <absatz>Buchholz ist seit 32 Jahren Parteimitglied, Mitte der neunziger Jahre war er Abgeordneter im Kieler Landtag, aber seit 1996 ist er raus aus der Politik. Sein Comebackversuch macht einigen Parteifreunden einen Strich durch die Rechnung. Buchholz will im März Platz zwei auf der Landesliste erkämpfen, hinter dem Kieler Fraktionschef Wolfgang Kubicki, der auch nicht arm ist. Sollte Buchholz gewinnen und gemeinsam mit Kubicki im Bundestag landen, erschiene die FDP im Norden endgültig als Partei der männlichen Alphatiere, die Politik hauptsachlich fürs Ego betreiben.</absatz> 
  <absatz>Der Weg dorthin ist noch weit. Buchholz muss sich neu bekannt machen, Anhänger sammeln, zum Beispiel beim Neujahrstreffen der Landes-FDP in Kiel am vergangenen Montag. Das Gute an Buchholz' Lage ist, dass der Begriff Berührungsangst in seinem Wortschatz nicht vorkommt. Er durchmisst die Halle wie einen Saloon, packt Menschen von hinten an den Schultern, klopft reihenweise Rücken ab. Raumgreifendes Hallo auch mit Kubicki, dem alten Landtagsgefährten. "Sensationell" findet es Kubicki, dass Buchholz antreten will.</absatz> 
  <absatz>"Für mich ist das ein innerer Reichsparteitag", sagt er. "Ich hab Bernd schon 2009 gefragt, ob er nicht nach Kiel zurückkommen will, als Minister oder so. Da hat er gesagt: Weißt du, was der Unterschied zwischen uns ist? Du fährst von Bordes-</absatz> 
  <absatz>holm nach Kiel, und ich fliege von Hamburg nach Buenos Aires!" Kubicki grinst sein Wolfsgrinsen. Buchholz steht neben ihm und mustert seine Schuhspitzen.</absatz> 
  <absatz>Es war eben lange nach oben gegangen. Schon als junger Fraktionsassistent im Kieler Landtag arbeitete Buchholz beim Barschel-Untersuchungsausschuss mit. Später, als Abgeordneter, wurde er Vizevorsitzender des Ausschusses zur Schubladenaffäre. Er war schnell der Star des Gremiums und machte den Eindruck, die komplizierte Affäre wirklich zu durchschauen. Buchholz schaffte es sogar ein paarmal ins "heute-journal" und merkte: Er liebt diese Bühne.</absatz> 
  <absatz>Der Kieler Landtag wurde bald zu klein. 1996 wechselte er in die Wirtschaft, zum Verlag Gruner + Jahr, der auch am SPIEGEL beteiligt ist. Vorstandsassistent, Geschäftsführer, Vorstandsvorsitzender, Mitglied der Führungsspitze im Weltkonzern Bertelsmann.</absatz> 
  <absatz>"Wissen Sie, ich hab ja alles schon gehabt", sagt Buchholz. Die ganzen Dienstreisen. Flüge von Hamburg nach Buenos Aires. Das Verlagsgeschäft in Indien und China. Konferenzen in der Bertelsmann-Chefetage im Wolkenkratzer am New Yorker Broadway. "Aber vom wahren Leben kriegen Sie da oben ja nichts mit!"</absatz> 
  <absatz>Das wahre Leben sei das hier, sagt Buchholz. Er sitzt im Gasthof Fredenkrug in Fredeburg, noch ein Neujahrsessen der FDP, bescheidene Küche, rund 80 Gäste, vorherrschende Haarfarbe: grau. Buchholz ist dabei, sich umzupolen, von einem großen Dasein auf ein kleines, und er muss glaubhaft wirken.</absatz> 
  <absatz>Als er sich nach Wochen des Golfens entschieden hatte, auf die politische Bühne zurückzukehren, sprach sein Parteifreund Kubicki eine Warnung aus. "Listenplatz zwei ist kein Selbstgänger", sagte Kubicki, "die warten hier ja nicht auf dich. Du musst in jeden Ortsverein."</absatz> 
  <absatz>Drei der jetzigen FDP-Abgeordneten aus Schleswig-Holstein wollen wieder in den Bundestag, Platz eins beansprucht Kubicki für sich. Schon der dritte Listenplatz gilt selbst Optimisten als aussichtslos für den Einzug. Um Platz zwei wird es bei der Aufstellung Mitte März einen Kampf geben. Die Frage wird sein, ob der Ex-Chef von Gruner + Jahr noch zur FDP passt und was mehr beeindruckt: die emsige Parlamentsarbeit der Nobodys oder die Bugwelle des Bernd Buchholz.</absatz> 
  <absatz>Weithin unbekannt ist etwa die Abgeordnete Christel Happach-Kasan. Schmal und steif steht sie im Fredenkrug am Rednerpult und berichtet von ihrer Arbeit im Bereich Ernährung und Landwirtschaft. Der Saal ist bald sediert. Dann ist ihr Konkurrent dran.</absatz> 
  <absatz>Buchholz spaziert vor dem Pult auf und ab, Hände in den Hosentaschen, er ist lässig, er ist jetzt Cowboy. Es geht um den Wandel der Medien. Buchholz redet frei, ohne Mikrofon, seine Stimme füllt den Raum, hin und wieder zeichnet sein rechter Arm in der Luft die großen Linien nach. Buchholz' Kernbotschaft lautet, dass man heute jedes Thema personalisieren müsse, dass man ein Gesicht brauche, um Inhalte wirklich rüberzubringen. Gut möglich, dass er dabei auch an sich denkt. Am Ende warmer Applaus, im Fredenkrug glänzen die Augen.</absatz> 
  <absatz>Hinterher wirkt Buchholz aufgekratzt. Seine Droge heißt Aufmerksamkeit, und heute Abend hat er einen Schuss davon bekommen. Wenn man an der Spitze eines Unternehmens stehe, könne man gestalten, sagt Buchholz. Wenn einem das weggenommen werde, müsse dieser Drang ja irgendwohin. Er hat an seinem Leben nur den Rahmen ausgetauscht, statt Wirtschaft heißt er jetzt wieder Politik.</absatz> 
  <absatz>Zum Selbstbild der FDP gehört der Anspruch, die Partei der Freigeister zu sein, der Unabhängigen, der erfolgreichen Unternehmer mit wirtschaftlichem Denken. Auch Buchholz glaubt, in diese Erzählung zu passen, mit all der Berufserfahrung im Rücken. Er sei ja nicht darauf angewiesen, dass die Partei ihn noch zu irgendetwas mache, sagt Buchholz.</absatz> 
  <absatz>Wie die FDP aus ihrer Krise kommen soll, ist gerade nicht Buchholz' Thema. "Politik hat mir immer Spaß gemacht", sagt er, "jetzt will ich für die liberale Sache kämpfen." Für Freiheit in Verantwortung. Es sind Sätze aus dem Fundus der FDP-Phrasen. Den Kampf um ein Bundestagsmandat sieht Buchholz spielerisch, das eint ihn mit Wolfgang Kubicki. Der Kieler Fraktionschef erlaubt sich regelmäßig Attacken gegen seine Parteichefs, auch weil er sich selbst für den besseren hält. Buchholz sagt, er habe Kontakt zur Parteispitze, aber nur "sporadisch". Dort sehe man in ihm womöglich einen Konkurrenten, meint er.</absatz> 
  <absatz>Beim Treffen der FDP in Kiel sitzt Buchholz an einem der Tische mit Namenskarten, aber nicht beim Ehrengast, Guido Westerwelle. Auf der Bühne spricht der Außenminister über die große Welt, über Afrika, China, Indien. Er sagt, wie nachrangig angesichts dieses Wandels doch unsere Probleme hier in Deutschland seien. Buchholz nickt bedächtig. Manchmal klingt auch in ihm noch die große Welt nach, wie ein Phantomschmerz.</absatz> 
  <absatz>Nach der Rede hechtet Buchholz zu Westerwelle, er kennt ihn ja von früher und will noch mit ihm plaudern, über Indien vielleicht. "Guido!", ruft Buchholz. Westerwelle dreht sich um. "Bernd, mein Lieber", sagt der Außenminister und eilt sofort weiter, die Fernsehleute brauchen noch ein Statement zu Mali. Für einen Moment steht Buchholz verloren vor der Bühne herum. Er ist in Kiel, beim Empfang des FDP-Landesverbands Schleswig-Holstein. Die Welt ist klein.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>M. NEUGEBAUER / Brauerphotos</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Freidemokrat Buchholz(*) </b>Raumgreifendes Hallo 
  </beschriftung></abbildung> 
  <absatz>(*) Mit "Tagesschau"-Sprecherin Judith Rakers am 9. Juni 2012 in Berlin.</absatz> 
  
      

    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-004-100325</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>4</nummer>
      <datum>21012013</datum>
      <seite-start>36</seite-start>
      <seite-ende>37</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Becker, Sven</autor-name></autor>
    <person>  Steinbrück, Peer - So#Sonstiges</person>

    <signatur>  P/56/Ges/Kam#Politik/Wahlen/Gesamtparlamentswahlen/Wahlkampf - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  W/12/Soz#Wirtschaft/Gesamtwirtschaft/Sozialisierung, Privatisierung - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  W/13/Ges#Wirtschaft/Immobilienwirtschaft/Gesellschaften - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  W/13/Mie#Wirtschaft/Immobilienwirtschaft/Mieten - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  W/13/Pol#Wirtschaft/Immobilienwirtschaft/Politik - D#Deutschland</signatur>

    <koerperschaft>  SPD</koerperschaft>

    <dokumentmerkmal>  Statistik</dokumentmerkmal>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Sozialdemokraten:  Als Finanzminister privatisierte Peer Steinbrück Wohnsiedlungen - nun will er mit dem Thema Mieten Wahlkampf machen    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>SOZIALDEMOKRATEN</dachzeile>
      <titel>Zum Höchstgebot</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Im Wahlkampf setzt Kanzlerkandidat Peer Steinbrück auf das Thema steigende Mieten. Als Finanzminister verkaufte er dagegen noch komplette Wohnsiedlungen an Investoren.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Ludwigsfeld war keine der üblichen Siedlungen, die in den fünfziger Jahren zu Tausenden in der Bundesrepublik hochgezogen wurden. Täglich sahen die Maurer und Zimmerleute auf die Baracken einer Außenstelle des Konzentrationslagers Dachau, in der im Zweiten Weltkrieg Zwangsarbeiter von BMW untergebracht waren. Aus Mitteln des Marshall-Plans entstanden hier, am nordwestlichen Rand von München, knapp 700 Wohnungen für ehemalige KZ-Insassen, andere heimatlose Ausländer und Flüchtlinge.</absatz> 
  <absatz>Renate Demel, 53, lebt seit ihrer Geburt in Ludwigsfeld. Ihre Eltern kamen als Vertriebene aus dem Sudetenland, als junges Mädchen spielte sie mit Kindern aus 20 Nationen. Die Bewohner errichteten eine russisch-orthodoxe Kirche und einen buddhistischen Tempel. "Über Generationen haben sich die Menschen hier eine neue Heimat aufgebaut", sagt die Sekretärin, "bis die Siedlung von Peer Steinbrück verkauft wurde."</absatz> 
  <absatz>Jahrzehntelang war Ludwigsfeld im Besitz des Bundes. Doch als Steinbrück Finanzminister wurde, veräußerte die ihm unterstellte Bundesanstalt für Immobilienaufgaben (Bima) die Wohnungen 2007 an ein Immobilienunternehmen. Es folgte eine Verdrängung, wie sie in so vielen deutschen Stadtteilen zu beobachten ist. Der neue Eigentümer modernisierte die Wohnungen und hob die Mieten an. Sozial Schwächere, die früher den überwiegenden Teil der Bewohner in Ludwigsfeld stellten, können die Preise für Neumieten nicht mehr bezahlen. "Wie kann sich der Herr Steinbrück jetzt hinstellen und sagen, er schütze schwächere Mieter?", fragt Renate Demel.</absatz> 
  <absatz>Auf der Suche nach geeigneten Themen für den Bundestagswahlkampf hat der SPD-Kanzlerkandidat die steigenden Mieten in deutschen Ballungszentren entdeckt. Auf dem Bundesparteitag im Dezember kündigte er für den Fall eines Wahlsiegs an, neue Förderprogramme zu entwickeln. "Wir werden uns darüber Gedanken machen müssen, wie wir Mieter besser schützen", sagte Steinbrück in seiner Rede in Hannover. "Als Bundeskanzler möchte ich einen Nationalen Aktionsplan Wohnen und Stadtentwicklung in Gang bringen."</absatz> 
  <absatz>In Ludwigsfeld wird jedoch deutlich, dass auch Steinbrück zu den Verursachern ebenjenes Phänomens gehört, das er nun bekämpfen will. Während der Regierungszeit der SPD verkaufte der Bund von 1998 bis 2009 Hunderttausende Wohnungen an Investoren (siehe Grafik). Die Einnahmen sollten den Staatshaushalt entlasten, die Privatisierung sollte den wirtschaftsliberalen Zeitgeist zufriedenstellen.</absatz> 
  <absatz>Steinbrück veräußerte in seiner Amtszeit als Finanzminister die Anteile des Bundes an fast 80&#8239;000 Wohnungen der Treuhandstelle für Bergmannswohnstätten (THS): für 450 Millionen Euro. Zwischen 2005 und 2009 stieß die Bima weitere 15&#8239;700 Wohnungen und 2900 Einfamilienhäuser ab. Die Erlöse betrugen um 1,1 Milliarden Euro. Soziale Aspekte spielten bei den Bima-Geschäften eine untergeordnete Rolle, in vielen Fällen wurde gegen Höchstgebot an Investoren verkauft.</absatz> 
  <absatz>Der Deal mit der Siedlung von Ludwigsfeld dient da als Lehrbeispiel. Aus einem Schreiben der Bima vom 14. Juli 2006 geht hervor, wie der Verkauf der Wohnanlage unter Steinbrücks Ägide Formen annahm. In dem Brief erklärte die Behörde, man habe viele Jahre mit der Stadt München verhandelt. Die kommunale Wohnungsbaugesellschaft wollte allerdings nur 1,5 Millionen Euro für die Siedlung bezahlen - zu wenig für den Bund, der daraufhin ein Bieterverfahren in Gang setzte.</absatz> 
  <absatz>Der Vorgang war umstritten, mehrere Bundestagsabgeordnete setzten sich für den Erhalt der Wohnungen in Bundesbesitz ein. Bei einem Treffen mit Steinbrück am 22. Januar 2007 appellierte auch Münchens Oberbürgermeister Christian Ude an seinen Parteifreund, das soziale Gefüge in Ludwigsfeld "durch einen Verbleib der Siedlung im öffentlichen Eigentum zu sichern".</absatz> 
  <absatz>Die Intervention beeindruckte Steinbrück offenbar wenig. In einem Brief teilte der Minister mit, er halte am Verkauf fest. Er gestand nur zu, "soziale Nutzungskonzepte" in die Vergabe einzubeziehen und "nicht ausschließlich das beitragsmäßige Höchstgebot entscheiden zu lassen".</absatz> 
  <absatz>Wenige Monate später verkaufte die Bima die Wohnungen für 10,5 Millionen Euro an die Patrizia, ein börsennotiertes Immobilienunternehmen aus Augsburg. Ein privater Investor, der von den Bewohnern bevorzugt wurde, kam mit seinem Angebot in Höhe von 8,5 Millionen Euro nicht zum Zug. Ihm teilte die Bima mit, sie habe die knapp 700 Wohnungen "an die Höchstanbieter" verkauft.</absatz> 
  <absatz>Auf das Geschäft angesprochen, lässt Steinbrück heute über seinen Sprecher ausrichten, dass "die Vergabeentscheidungen immer gemäß dem engen Rahmen der Vorschriften erfolgt sind, die auf eine Vergabe an das Höchstgebot ausgerichtet sind".</absatz> 
  <absatz>Wegen des öffentlichen Drucks machte die Patrizia immerhin Zugeständnisse. Die Mieter erhielten einen lebenslangen Kündigungsschutz, zudem erklärte sich die Firma bereit, auf Luxussanierungen zu verzichten. Oberbürgermeister Ude, einst selbst Mieteranwalt, feierte den Vertrag. Die Ludwigsfelder dürften die "rechtlich am besten gestellten Mieter Münchens sein", schrieb Ude in einem offenen Brief.</absatz> 
  <absatz>Was die Wohngemeinschaft am nördlichen Stadtrand aber wirklich ausmacht, was ihr Leben, ihren Umgang und damit ihre Identität über Jahrzehnte prägte, ist für Außenstehende schwer nachzuvollziehen. Die Bewohner haben eigens einen Verein gegründet, und sie haben einen Bewohnertreff eingerichtet. Dort hängen an den Wänden Schwarzweißbilder von Siedlungsfesten, Laientheateraufführungen und Fußballturnieren. Auf einem Bild ist ein Mann zu sehen, der sich aus Dankbarkeit die Namen Hunderter Bewohner auf den Rücken tätowieren lassen hat. Viele der Zugezogenen seien vom Krieg traumatisiert gewesen, sagt Renate Demel, einige hätten später getrunken. "Wir hatten unsere Abgestürzten, aber die sind von der Gemeinschaft getragen worden."</absatz> 
  <absatz>Am Abend trifft sich Renate Demel mit Irena Jazenko und Oresia Poletko, deren Eltern als ukrainische Zwangsarbeiter in München landeten. Frau Jazenko lebt mit ihrer Tochter in einer Wohnung, und die 88-jährige Mutter wohnt ebenfalls noch in der Siedlung. "Sonst wäre die Pflege gar nicht möglich", sagt Jazenko.</absatz> 
  <absatz>Jahrelang kämpften die Bewohner dagegen, dass der Bund die Anlage verkauft. Dafür nahmen sie auch den miserablen Zustand der Häuser hin. Die Wohnungen besaßen keine Zentralheizung und keine Bäder, an den Fassaden klebten Asbestplatten, seit Jahrzehnten hatte der Bund kaum investiert. Die Mieter störte das wenig, sie renovierten und modernisierten einfach selbst und halfen sich gegenseitig. Die soziale Stadt lebte, ganz ohne Zutun der Politik.</absatz> 
  <absatz>Dieses Miteinander ist seit dem Verkauf aus der Balance geraten. Patrizia, der neue Eigentümer, modernisierte sämtliche Wohnungen. Die Häuser bekamen Balkons, eine Zentralheizung und Wärmedämmung. Die Mieter zahlen statt 2,63 Euro nun etwa 5,50 Euro pro Quadratmeter, für Münchner Verhältnisse ist das natürlich sehr moderat. Doch sobald eine der knapp 700 Wohnungen frei wird, ruft Patrizia für Neubewohner im Schnitt etwa zehn Euro ab. Nach dem Abriss von ein paar Garagen wird ein anderer Investor auf einem Teil des Geländes demnächst 34 neue Eigentumswohnungen bauen. Der Preis pro Quadratmeter beträgt um die 4000 Euro.</absatz> 
  <absatz>Die Folge ist absehbar: Eine neue Klientel wird peu à peu in Ludwigsfeld einziehen. Mal eben gegen eine größere Wohnung tauschen, weil sich Nachwuchs ankündigt oder weil Mutter oder Vater pflegebedürftig werden - all das ist für die Altmieter nicht mehr möglich, ohne die neuen Preise zahlen zu müssen.</absatz> 
  <absatz>17 Millionen Euro hat die Patrizia Immobilien AG "in die Substanz der Siedlung investiert", erklärt ein Firmensprecher. Auf diesem Wege habe man die Anlage erhalten können, "so dass die Menschen in Ludwigsfeld wieder eine Zukunft haben".</absatz> 
  <absatz>Die Menschen in Ludwigsfeld sehen das mit der Zukunft anders, skeptischer. Und manche haben Angst vor dieser Zukunft. Ihr Groll richtet sich aber vor allem gegen Steinbrück. Bei der nächsten Sitzung ihrer Interessengemeinschaft wollen sie einen Brief an den Kanzlerkandidaten aufsetzen. "Um ihm zu präsentieren, was er in Ludwigsfeld angerichtet hat", sagt Irena Jazenko.</absatz> 
  <abbildung><fotonachweis>THOMAS EINBERGER / ARGUM / DER SPIEGEL</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Mieterin Demel: </b>Die soziale Stadt lebte, ganz ohne das Zutun der Politik 
  </beschriftung></abbildung> 
  
  <abbildung> 
  <fotonachweis>THOMAS EINBERGER / ARGUM / DER SPIEGEL</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Münchner Siedlung Ludwigsfeld: </b> "Wir hatten unsere Abgestürzten" 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
   
   
  
      




    </text>
  </inhalt>
</artikel>

<artikel>
  <metadaten>
    <artikel-id>CODESCO-SP-2013-004-100520</artikel-id>
    <quelle>
      <lieferant-id>1000</lieferant-id>
      <quelle-id>SP</quelle-id>
      <name>DER SPIEGEL</name>
      <jahrgang>2013</jahrgang>
      <nummer>4</nummer>
      <datum>21012013</datum>
      <seite-start>38</seite-start>
      <seite-ende>39</seite-ende>
    </quelle>
    <autor><autor-name>Hornig, Frank</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Schmid, Barbara</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Schmid, Fidelius</autor-name></autor>   <autor><autor-name>Wensierski, Peter</autor-name></autor>
    <signatur>  FW/100/Krh/St#Forschung, Wissenschaft/Medizin/Krankenhäuser/Städte - Köln#Köln</signatur>
    <signatur>  P/41/Kir#Politik/Innenpolitik/Verhältnis zwischen Kirche und Staat - D#Deutschland</signatur>
    <signatur>  P/44/Stra/Del/Sex/Verg/So#Politik/Recht/Strafrecht/Delikte/Sexualdelikte/Vergewaltigung/Allgemeines und Sonstiges - Köln#Köln</signatur>
    <signatur>  R/113/Kat/So#Religion/Christentum/Katholische Kirche/Allgemeines und Sonstiges - D#Deutschland # Köln#Köln</signatur>

  </metadaten>
  <inhalt>
    <titel-liste>
      <seitentitel>Deutschland</seitentitel>
      <kurztitel>     Kirche:  Die Unfähigkeit deutscher Bischöfe, mit gesellschaftlichen Veränderungen Schritt zu halten    </kurztitel>
      <rubrik>Deutschland</rubrik>
      <ressort>Deutschland</ressort>
      <dachzeile>KIRCHE</dachzeile>
      <titel>"Gegen die Menschlichkeit"</titel>
    </titel-liste>
    <vorspann>Vergewaltigungsopfer werden abgewiesen, geschiedene Mitarbeiter entlassen: Katholische Krankenhäuser, Kindergärten und Altenheime sind ein Problemfall für den Sozialstaat.</vorspann>
    <text>
        <absatz>Den Ursprung ihres segensreichen Wirkens verorten die "Cellitinnen zur heiligen Maria" im Köln des späten 13. Jahrhunderts. Schon damals widmeten sich die Nonnen der "Fürsorge für Kranke, Schwache und Arme".</absatz> 
  <absatz>Inzwischen ist daraus ein Konzern mit 16 Altenheimen und zehn Kliniken geworden. Nur mit der Fürsorge hat es zuletzt gehapert. Weil sie mit einer eventuellen Abtreibung nichts zu tun haben wollten, wiesen Ärzte der Cellitinnen kurz vor Weihnachten eine hilfesuchende Frau ab - obwohl der akute Verdacht bestand, dass sie vergewaltigt worden war.</absatz> 
  <absatz>"Sehr bedauerlich", "ein Missverständnis" - so wiegelte die verantwortliche Ordensstiftung vorige Woche öffentlich ab, als der Fall bundesweit publik wurde.</absatz> 
  <absatz>Tatsächlich aber kann die Zurückweisung von Vergewaltigungsopfern wohl kaum ein Missverständnis gewesen sein. Noch am 10. Januar erklärte Sylvia Klauser, die Ethikbeauftragte des Ordens, einer Notärztin den Umgang der Kliniken mit Vergewaltigungsopfern. Die Ärztin protokollierte das Gespräch und hielt Erstaunliches fest: Solange vergewaltigte Patientinnen "ansprechbar und transportfähig" seien, notierte die Medizinerin, würden sie "in eine städtische Einrichtung" verlegt. Hauptsache, die Nonnen und ihre Ärzte müssen sich nicht mit einem möglichen Schwangerschaftsabbruch beschäftigen.</absatz> 
  <absatz>Der Fall zeigt, wie weit sich die Kirche von der Gesellschaft entfernt hat, vor allem - aber nicht nur - im Bereich der Sexualität.</absatz> 
  <absatz>Katholische Einrichtungen schotten sich zunehmend ab, sie verstehen sich oft als Staat im Staat; als Kosmos, in dem eigene, vom Papst und seinen Bischöfen überwachte Regeln gelten; eine Welt, in der Bund, Länder und Gemeinden wenig zu melden haben.</absatz> 
  <absatz>Jedes Jahr finanzieren Deutschlands Bürger die Bistümer mit Milliardenbeträgen. Wenn es aber Affären gibt, wenn etwa ein Missbrauchsskandal systematisch vertuscht und jahrelang nicht aufgeklärt wird, dann müssen sie hilflos zusehen, dann müssen sie erfahren, wie die Kirche ihre Sonderrechte energisch verteidigt.</absatz> 
  <absatz>Der Prozess der Entfremdung ist weit fortgeschritten, und es wäre ein Fehler, dies als das Problem der wenigen verbliebenen Kirchgänger zu betrachten. Millionen Deutsche sind potentiell betroffen. Kindergärten, Schulen, Krankenhäuser, Altenheime: Überall sind die Kirchen als Anbieter präsent. Nach dem Staat sind sie der größte Arbeitgeber der Republik. Sie geben vor, welches Leben ihre Ärzte, Erzieher, Lehrer oder Putzfrauen führen dürfen. Sie legen fest, wie Kinder erzogen werden. Und sie bestimmen eigenmächtig, wie Patienten zu behandeln - oder abzuschieben - sind.</absatz> 
  <absatz>"Die skandalösen Vorgänge in Köln widersprechen eklatant dem christlich-sozialen Auftrag", sagt Nordrhein-Westfalens stellvertretende Ministerpräsidentin Sylvia Löhrmann. Die Grünen-Politikerin ist Mitglied im Zentralkomitee der deutschen Katholiken und will den Vorgang dort zum Thema machen: "Einer vergewaltigten Frau nicht zu helfen ist ein Verstoß gegen die Menschlichkeit. Damit schadet sich die Kirche insgesamt", sagt die Schulministerin.</absatz> 
  <absatz>Im Zentrum der Kontroverse steht die "Pille danach", ein Medikament, das Vergewaltigungsopfern verabreicht werden kann, um eine Schwangerschaft zu verhindern.</absatz> 
  <absatz>Am 15. Dezember meldete sich beim Ärztlichen Notdienst in Köln-Nippes eine 25-jährige Frau. Die diensthabende Medizinerin Irmgard Maiworm behandelte das Opfer. Sie informierte die Polizei und verschrieb der Frau die "Pille danach".</absatz> 
  <absatz>Dann kündigte die Notärztin ihre Patientin zur Spurensicherung im benachbarten Cellitinnen-Hospital St. Vinzenz an. Doch die katholischen Kollegen weigerten sich zu helfen. Auch das ebenfalls von den Nonnen getragene Heilig-Geist-Krankenhaus lehnte ab. So diktiere es ihre Ethikrichtlinie, erfuhr Maiworm von den Kirchenärzten. "Ich konnte das kaum glauben", sagt Maiworm.</absatz> 
  <absatz>Die Zurückhaltung der katholischen Mediziner ist ganz im Sinne des konservativen Kölner Kardinals Joachim Meisner. "Vergewaltigungsopfer werden dann an andere Einrichtungen verwiesen", sagt sein Sprecher, "wenn die Absicht zu erkennen ist, die ,Pille danach' zu nehmen."</absatz> 
  <absatz>Opferverbände protestieren. "Vergewaltigten Frauen die ,Pille danach' zu verweigern ist unterlassene Hilfeleistung, die biblisch nicht gerechtfertigt und christlich nicht nachvollziehbar ist", sagt Annegret Laakmann vom bundesweiten Verein Frauenwürde. "Mit dieser Haltung diskriminiert die Amtskirche vergewaltigte Frauen erneut."</absatz> 
  <absatz>Auch Anette Diehl vom Frauennotruf Mainz fordert einen Kurswechsel der Kirche: "Eine vergewaltigte Frau braucht umfassende Hilfe an Ort und Stelle, sie darf doch nicht mitten in der Behandlung und Beratung einfach aus religiösen Gründen fortgeschickt werden."</absatz> 
  <absatz>Deutschlandweit werden 420 Krankenhäuser von katholischen Einrichtungen getragen; ihre rund 165&#8239;000 Beschäftigten sind durch ihren Arbeitsvertrag meist an die Vorgaben von Bischöfen und Ordensführern gebunden - in etlichen Gegenden ist der Sozialstaat katholisch geprägt. Auf dem Land hat die Kirche mitunter sogar ein Monopol, vom Kindergarten übers Krankenhaus bis zum Altersheim sind viele Einrichtungen in ihrer Hand.</absatz> 
  <absatz>Entsprechend schwierig ist die Situation für die Beschäftigten: Ärzte, Erzieherinnen und Pfleger haben häufig keine Alternative zu ihrem katholischen Arbeitgeber und müssen sich dessen Leitlinien beugen.</absatz> 
  <absatz>Es ist paradox: Die Zahl der Gläubigen schrumpft seit Jahrzehnten, trotzdem nimmt der Einfluss der Bischöfe zu. 1950 hatten beide Kirchen neben Priestern und Ordensleuten 130&#8239;000 zivile Angestellte,</absatz> 
  <absatz>heute sind es insgesamt über eine Million.</absatz> 
  <absatz>Peu à peu hat die Bundesrepublik große Teile des Sozialwesens den Kirchen anvertraut. Dahinter steht die Philosophie des schlanken Staats: Während internationale Investoren zum Beispiel Stadtwerke übernehmen durften, konnten Kirchen bei Krankenhäusern und Kindergärten zugreifen. Übersehen wurde dabei nur, dass Finanzmanager wie Gottesleute nicht die Ziele der öffentlichen Hand verfolgen, sondern ihre eigene Agenda.</absatz> 
  <absatz>"Der Staat kauft sich mit der Kirche als Träger seiner Aufgaben Sonderregelungen mit ein, die in der heutigen Zeit an ihre Grenzen stoßen", kritisiert die Autorin Eva Müller in ihrem gerade erschienenen Buch "Gott hat hohe Nebenkosten".</absatz> 
  <absatz>Für kirchliche Angestellte sind die Folgen oft gewaltig: Wer sich scheiden lässt, ist schnell auch seinen Arbeitsplatz los. Man muss nicht schwul sein, um seinen Job zu verlieren - es reicht manchmal schon aus, sich verständnisvoll über Homosexualität zu äußern. Paare, die eine künstliche Befruchtung versuchen, haben im Kirchendienst ebenfalls nichts zu suchen.</absatz> 
  <absatz>Immer wieder haben Gerichte den historischen Sonderstatus der Religionsgemeinschaften bestätigt. Aber gibt es für diese besonderen Rechte der Kirche keine Grenzen? Laut katholischem Katechismus gehören nicht nur "Unzucht" und andere "Werke des Fleisches" zum Sündenregister - sondern auch "Neid und Missgunst, Trink- und Essgelage und Ähnliches mehr". Wäre sie konsequent, müsste die Kirche auch solche Verstöße ahnden.</absatz> 
  <absatz>Die meisten sozialen Einrichtungen der Katholiken werden zu 90 bis 100 Prozent vom Staat finanziert. Trotzdem haben Politiker und Bürger bislang selten versucht, Einfluss zu nehmen.</absatz> 
  <absatz>In Königswinter bei Bonn, wo die Leiterin eines katholischen Kindergartens entlassen wurde, als ihre Ehe zerbrach, hat sich das gerade geändert. Die Eltern im Ort protestierten so lange, bis die Frau ihren Job wiederhatte. Stattdessen wurde die katholische Kirche als Träger des Kindergartens gefeuert.</absatz> 
  <absatz>Ähnliches könnte nun Krankenhäusern in Nordrhein-Westfalen drohen. "Wenn es die organisatorische Anweisung gegeben hat, vergewaltigte Frauen nicht zu behandeln, dann ist das", so Gesundheitsministerin Barbara Steffens, "ein Verstoß gegen den Versorgungsauftrag der Krankenhäuser." Im Extremfall hält die Grünen-Politikerin die Streichung ganzer Kliniken aus dem Krankenhaus-Plan für denkbar. Damit würde sie die Kirchen dort treffen, wo es ihnen besonders weh tut. Beim Geld.</absatz> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>OLIVER BERG / DPA</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Ethikbeauftragte Klauser: </b> Hauptsache, die Nonnen müssen sich nicht mit Abtreibung beschäftigen 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  <abbildung> 
  <fotonachweis>HENNING KAISER / DPA</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Heilig-Geist-Klinik in Köln </b> 
  </beschriftung> 
  </abbildung> 
  <abbildung><fotonachweis>OLIVER BERG / PICTURE ALLIANCE / DPA</fotonachweis><beschriftung> 
  <b>Glaubenswächter Meisner(*): </b>Ein Kosmos, in dem eigene Regeln gelten 
  </beschriftung></abbildung> 
  <absatz>(*) Bei der Fronleichnamsprozession im vergangenen Juni vor dem Kölner Dom.</absatz> 
  
      



    </text>
  </inhalt>
</artikel>
</artikel-liste>